<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Blob Trotter</title>
        <link>https://blog.otso.fr/</link>
        <description>Les pérégrinations d&#39;un développeur dans le monde de Javascript et de Go</description>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jun 2020 11:29:12 +0200</lastBuildDate>
        <item>
            <title>Et si on passait de master à main dans nos repos Git ?</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2020-06-18-git-remplacer-master-main.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Et si on passait de master à main dans nos repos Git ?&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;⚠️ un article plus engagé que d&amp;rsquo;habitude, passez votre chemin si ce débat ne vous intéresse pas&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En informatique, le débat sur les &lt;strong&gt;termes à connotation raciste&lt;/strong&gt; a lieu depuis plusieurs années, bien avant la résurgence du &lt;strong&gt;mouvement BlackLiveMatters&lt;/strong&gt; de ces dernières semaines et j&amp;rsquo;avoue ne jamais y être vraiment attardé. Pour être honnête, quand on a recommencé à en parler il y a quelques jours, j&amp;rsquo;ai levé les yeux aux ciel en me disant que ça devenait vraiment n&amp;rsquo;importe quoi.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et puis j&amp;rsquo;ai vu les débats enflammés sur les réseaux sociaux&amp;hellip; sur les dépôts de différents projets open-source&amp;hellip; et c&amp;rsquo;est là que j&amp;rsquo;ai tilté. Tous ces trolls, tous ces gens qui hurlent à la fin du monde tel qu&amp;rsquo;on le connait, tous &lt;strong&gt;ces réfractaires au changement&lt;/strong&gt;&amp;hellip; tous ont un point commun : ils parlent de ce qui ne les concerne pas. Et pour cause, l&amp;rsquo;écrasante majorité de ces gens sont des mecs qui ne sont pas issus de minorités.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et si, pour une fois, on arrêtait de dire non ? Et qu&amp;rsquo;on écoutait les gens qui sont vraiment concernés ? Et si on dégagait ces notions de &lt;strong&gt;maître et d&amp;rsquo;esclave&lt;/strong&gt;, de liste noire et liste blanche ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Oui mais le blanc c&amp;rsquo;est symbole de pureté, c&amp;rsquo;est positif, on a toujours utilisé ça, &amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tu savais qu&amp;rsquo;en Inde le blanc c&amp;rsquo;est la couleur qu&amp;rsquo;on porte &lt;strong&gt;pour le deuil&lt;/strong&gt; ? Tu crois que parce qu&amp;rsquo;en Occident le blanc c&amp;rsquo;est symbole de pureté c&amp;rsquo;est le cas partout ailleurs dans le monde ? Des termes comme &lt;code&gt;blocklist&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;allowlist&lt;/code&gt; sont tellement &lt;strong&gt;plus explicites&lt;/strong&gt;, pour tout le monde, partout, pourquoi ne pas simplement commencer à les utiliser dès maintenant ? C&amp;rsquo;est juste du bon sens au final.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ok, t&amp;rsquo;as pas tout à fait tort&amp;hellip; On fait quoi maintenant ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;D&amp;rsquo;abord on commence par faire un petit &lt;strong&gt;find &amp;amp; replace&lt;/strong&gt; dans son code pour modifier ce genre de terme pour les remplacer par des mots plus explicites. C&amp;rsquo;est pas trop difficile, on fait ça tous les jours pour renommer des noms de variables pourris qu&amp;rsquo;on a laissé traîner un peu trop longtemps. Et ensuite, il est temps de commit tout ça, mais avant&amp;hellip; on va &lt;strong&gt;dégager cette vilaine branche&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;master&lt;/code&gt; une bonne fois pour toutes et la remplacer par &lt;code&gt;main&lt;/code&gt; (qui semble obtenir la majorité des voix).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici comment procéder en 4 lignes de code :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-git&#34;&gt;# on switch sur la branche master si on n&#39;est pas encore dessus&#xA;git checkout master&#xA;&#xA;# on renomme la branche locale&#xA;git branch -m main&#xA;&#xA;# on push la nouvelle branche locale&#xA;git push origin -u main&#xA;&#xA;# on supprime la branche distante master&#xA;git push origin --delete master&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;⛔ Si comme beaucoup vous utilisez Github (mais ça s&amp;rsquo;applique sûrement à d&amp;rsquo;autres comme Gitlab) vous aurez une erreur sur la dernière commande. Pas de stress, &lt;strong&gt;ça se répare en quelques clics&lt;/strong&gt; : dans votre repo sur Github, allez dans Settings &amp;gt; Branches et dans &lt;code&gt;Default branch&lt;/code&gt; remplacez &lt;code&gt;master&lt;/code&gt; par &lt;code&gt;main&lt;/code&gt; avant de valider.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/2020-06-18-git-remplacer-master-main/changer-branche-principale-github.png&#34; alt=&#34;Changer la branche principale sur Github&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pouvez relancer la commande &lt;code&gt;git push origin --delete master&lt;/code&gt; et c&amp;rsquo;est fini, il ne reste plus qu&amp;rsquo;à &lt;strong&gt;modifier vos scripts de déploiement&lt;/strong&gt; pour vous baser sur votre branche &lt;code&gt;main&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous avez vu, &lt;strong&gt;c&amp;rsquo;est pas si horrible que ça&lt;/strong&gt; finalement ! Alors oui, vous me direz qu&amp;rsquo;on ne sauvera pas les gens des discriminations en changeant des mots dans du code. Mais c&amp;rsquo;est pas en réagissant comme des cons qu&amp;rsquo;on avancera non plus.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Peace ✊🏿&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Générer un flux RSS en Go</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2020-06-06-generer-un-flux-rss-en-go.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Générer un flux RSS en Go&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il y a quelques mois j&amp;rsquo;ai entamé la création d&amp;rsquo;un &lt;a href=&#34;https://github.com/adriantombu/orion&#34;&gt;générateur de blog statique en Go&lt;/a&gt; pour me faire la main sur le langage et j&amp;rsquo;ai souhaité y &lt;strong&gt;intégrer un flux RSS&lt;/strong&gt;. Pourquoi me direz-vous ? Ce format de donnée a beau dater du millénaire précédent (la &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/RSS&#34;&gt;première version du RSS&lt;/a&gt; est sortie en 1999), il est encore largement répandu de nos jours sur les blogs et sites d&amp;rsquo;informations et j&amp;rsquo;en suis moi-même un fervent utilisateur grâce à Feedly.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;création d&amp;rsquo;un flux RSS en Go&lt;/strong&gt; est somme toute assez simple et ne requiert que l&amp;rsquo;utilisation de la bibliothèque native &lt;code&gt;encoding/xml&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2020-06-06-generer-un-flux-rss-en-go/logo-rss.png&#34; alt=&#34;Un joli logo RSS&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Étape 1 : créer les structures de données&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La première chose a faire est d&amp;rsquo;aller faire un tour sur &lt;a href=&#34;https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html&#34;&gt;les spécifications RSS 2.0&lt;/a&gt; (le site est vraiment très beau) pour découvrir comment est structuré un fichier &lt;code&gt;rss.xml&lt;/code&gt; ainsi que les éléments obligatoires à renseigner.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La structure est composée de deux parties distinctes :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Le canal, ou &lt;code&gt;channel&lt;/code&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est la partie qui &lt;strong&gt;décrit le flux RSS&lt;/strong&gt; et le site qui y est lié. Il n&amp;rsquo;y a que 3 éléments obligatoires à renseigner :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;title&lt;/code&gt; : qui représente le nom de votre site (&lt;em&gt;ex: Blob Trotter&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;link&lt;/code&gt; : un lien vers le site correspondant au flux RSS (&lt;em&gt;ex: &lt;a href=&#34;https://blog.otso.fr/&#34;&gt;https://blog.otso.fr&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;description&lt;/code&gt; : une petite description du contenu de votre site (&lt;em&gt;ex: Les pérégrinations d&amp;rsquo;un développeur dans le monde de Javascript et de Go&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il existe &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;autres éléments optionnels&lt;/strong&gt; que vous retrouverez dans les spécifications, tels que la langue ou le copyright par exemple.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Les éléments, ou &lt;code&gt;items&lt;/code&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;la liste des articles&lt;/strong&gt; que vous souhaitez partager dans votre flux RSS, sans que ceux-ci ne soient limités en nombre. Bien qu&amp;rsquo;il soit possible d&amp;rsquo;utiliser jusqu&amp;rsquo;à 10 éléments pour décrire un article, &lt;strong&gt;la seule obligation&lt;/strong&gt; est de renseigner un titre ou une description.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Sur mon projet, je suis parti sur le titre, le lien, la description, une image et la date de publication, afin d&amp;rsquo;avoir un rendu plus plaisant visuellement dans un lecteur de flux RSS. Il est important de noter que le champ &lt;code&gt;description&lt;/code&gt; peut comporter un texte simple mais également &lt;strong&gt;tout l&amp;rsquo;article au format HTML&lt;/strong&gt; (c&amp;rsquo;est cette deuxième option que j&amp;rsquo;utilise sur mon blog).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Au final on se retrouve donc avec une structure de données plutôt simple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/8553bc91c8a8b274efe610f88fb9381e.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Étape 2 : la génération du fichier RSS&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ici rien de bien sorcier, on va instancier une structure de type &lt;code&gt;rss&lt;/code&gt;, et y intégrer tous les articles avant d&amp;rsquo;écrire le fichier &lt;code&gt;rss.xml&lt;/code&gt; sur le disque.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici le code final de la partie où l&amp;rsquo;on &lt;strong&gt;génère le flux RSS&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/6d597a241096e204e01b45fc4e3b6d59.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Étape bonus : la date de publication de l&amp;rsquo;article&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je ne l&amp;rsquo;ai pas ajouté dans l&amp;rsquo;exemple ci-dessus mais il est possible d&amp;rsquo;ajouter une &lt;strong&gt;date de publication&lt;/strong&gt; pour les articles : c&amp;rsquo;est le champ &lt;code&gt;pubDate&lt;/code&gt; que j&amp;rsquo;utilise également sur &lt;a href=&#34;https://github.com/adriantombu/orion/blob/master/cmd/build/rss.go#L59&#34;&gt;Orion&lt;/a&gt; et qui a la particularité de devoir être spécifié au format &lt;a href=&#34;https://www.feedvalidator.org/docs/error/InvalidRFC2822Date.html&#34;&gt;RFC-822&lt;/a&gt; mais avec l&amp;rsquo;année sur 4 chiffres et non 2.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Heureusement pour nous il existe dans Go un format de date dans &lt;a href=&#34;https://golang.org/pkg/time/#pkg-constants&#34;&gt;les constantes de la bilbiothèque standard time&lt;/a&gt; qui correspond à ce que l&amp;rsquo;on recherche : &lt;code&gt;RFC1123Z&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il suffit donc de mettre à jour votre structure en ajoutant l&amp;rsquo;élément &lt;code&gt;PubDate&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/2442178216f524a536da77251376bee5.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans mon générateur de blog, j&amp;rsquo;utilise le format de date &lt;code&gt;YYYY-MM-DD&lt;/code&gt; pour les dates de publication de mes articles, voici donc comment la &lt;strong&gt;transformer en un format RFC1123Z&lt;/strong&gt; compatible avec un flux RSS (&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://gobyexample.com/time-formatting-parsing&#34;&gt;plus d&amp;rsquo;infos sur time.Parse&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/164feaf8c24940d592d6a446eff29efd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans le même style, vous pouvez générer automatiquement la &lt;strong&gt;date de dernier build&lt;/strong&gt; de votre flux RSS en ajoutant &lt;code&gt;LastBuildDate&lt;/code&gt; dans votre channel :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/9e312a263fedfb6fc8be20d79ec19380.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous aura permis de mieux comprendre &lt;strong&gt;comment générer un flux RSS&lt;/strong&gt; en quelques lignes de Go, et de manière plus générale comment &lt;strong&gt;créer un fichier XML&lt;/strong&gt; à partir d&amp;rsquo;une structure, en utilisant uniquement les bibliothèques standard du langage.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver la totalité du code de cet article sur Gist : &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/1d669358839b4559484dd2fc53cad732&#34;&gt;Un script de génération de flux RSS en go&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Envie de me &lt;strong&gt;donner votre avis&lt;/strong&gt; sur cet article ou discuter de Go en général ? Venez me faire coucou sur &lt;a href=&#34;https://twitter.com/adriantombu&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Comment passer au monorepo avec Lerna</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2020-05-08-passez-en-monorepo-avec-lerna.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Comment passer au monorepo avec Lerna&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Suivez-moi pas à pas dans la découverte du &lt;strong&gt;monde fantastique des monorepos&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2020-05-08-passez-en-monorepo-avec-lerna/rainbow.gif&#34; alt=&#34;Monorepos are magic&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout est parti de mon envie de &lt;strong&gt;simplifier la maintenance&lt;/strong&gt; de mes quelques modules NPM qui ont chacun un dépôt Git dédié. Un des problèmes principaux que j&amp;rsquo;ai rencontrés, c&amp;rsquo;est que ces modules partagent beaucoup de dépendances communes, notamment dans les &lt;code&gt;devDependencies&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;Typescript, Prettier, Jest, Husky, &amp;hellip;&lt;/em&gt;) ou les fichiers de config (&lt;em&gt;.prettierc, tsconfig.json, jest.config.js&lt;/em&gt;). Les maintenir à jour un par un lors de la publication de patchs de sécurité devient rapidement &lt;strong&gt;long et répétitif&lt;/strong&gt;. D&amp;rsquo;où l&amp;rsquo;idée de passer au monorepo et gérer toutes ces dépendances communes à un seul endroit à la racine du dépôt.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mais avant toutes choses, reprenons avec les bases.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;C&amp;rsquo;est quoi un monorepo ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Rien de tel que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Monorepo&#34;&gt;l&amp;rsquo;ami Wikipedia&lt;/a&gt; pour en savoir plus :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dans les systèmes de gestion de versions, un monorepo (mot valise de l&amp;rsquo;expression &lt;code&gt;monolithic repository&lt;/code&gt;) est une stratégie de développement software où le code de plusieurs projets différents est hébergé dans le même dépôt.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Les avantages&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La réutilisation du code est simplifiée&lt;/strong&gt; : il est possible de créer des librairies partagées directement incluses dans les projets sans devoir utiliser un gestionnaire de librairie&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Les projets existant tous dans le même dépôt, &lt;strong&gt;les dépendances sont gérées très simplement&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;étape de build peut donc facilement être optimisée car il n&amp;rsquo;y a pas besoin de télécharger les dépendences à de multiples reprises comme dans le multi-repo.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Il devient également très simple de &lt;strong&gt;travailler sur plusieurs projets interdépendants en même temps&lt;/strong&gt; en faisant des &lt;a href=&#34;http://adopteungit.fr/methodologie/2017/04/26/commits-atomiques-la-bonne-approche.html&#34;&gt;commits atomiques&lt;/a&gt; sans se perdre dans la gestion des dépendances&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Le développeur ayant accès à l&amp;rsquo;entièreté d&amp;rsquo;un projet, &lt;strong&gt;un refactoring global est possible&lt;/strong&gt; tout en s&amp;rsquo;assurant que le projet continue de fonctionner&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Les inconvénients&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Certains projets utilisent parfois un &lt;strong&gt;numéro de version global identique pour tous les projets&lt;/strong&gt; du dépôt. Cela signifie que même si certains n&amp;rsquo;ont pas été modifiés, ils seront déployés avec un nouveau numéro de version, ce qui va à l&amp;rsquo;encontre du &lt;a href=&#34;https://semver.org/lang/fr/&#34;&gt;versionnement sémantique&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Etant donné que tout le code est contenu dans un seul dépôt, il n&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;pas possible de donner à un développeur un accès restreint&lt;/strong&gt; à un seul projet comme c&amp;rsquo;est le cas du multi-repo, ce qui peut poser quelques problèmes de sécurité.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Suivant les systèmes de versionnement, télécharger l&amp;rsquo;entièreté du projet vous oblige également à &lt;strong&gt;utiliser plus d&amp;rsquo;espace de stockage&lt;/strong&gt; par rapport au système multi-repo où vous ne téléchargez que les projets sur lesquels vous travaillez.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Maintenant que vous en savez plus sur le côté théorique, il est temps de passer aux choses concrètes !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Un monorepo en pratique&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il existe différentes manières de gérer un monorepo, et dans cet article je me contenterai d&amp;rsquo;utiliser &lt;a href=&#34;https://lerna.js.org/&#34;&gt;Lerna&lt;/a&gt; qui est dédié aux &lt;strong&gt;monorepos de projets JavaScript&lt;/strong&gt;. Il existe évidemment d&amp;rsquo;autres façons de gérer un monorepo : &lt;a href=&#34;https://classic.yarnpkg.com/en/docs/workspaces/&#34;&gt;Yarn worskpaces&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/teambit/bit&#34;&gt;Bit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://bazel.build/&#34;&gt;Bazel&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;https://github.com/korfuri/awesome-monorepo&#34;&gt;bien d&amp;rsquo;autres&lt;/a&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Initialiser son premier monorepo&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Avant toutes choses nous allons &lt;strong&gt;installer Lerna&lt;/strong&gt; sur notre machine avec la commande suivate&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;npm install --global lerna&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est temps maintenant de &lt;strong&gt;créer notre projet&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;packages&lt;/code&gt; qui contiendra nos différents modules NPM. Le nom du dossier importe peu, j&amp;rsquo;aurais pu utiliser &lt;code&gt;catlover&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;unicorns&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git init packages &amp;amp;&amp;amp; cd packages&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fois dans le dossier &lt;code&gt;packages&lt;/code&gt; il est temps d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;initaliser Lerna&lt;/strong&gt; en spécifiant le tag &lt;code&gt;--independant&lt;/code&gt; car je ne souhaite pas utiliser un numéro de version global identique pour tous mes projets, ceux-ci n&amp;rsquo;étant pas vraiment liés entre eux (&lt;em&gt;au contraire de &lt;a href=&#34;https://github.com/facebook/jest/blob/master/lerna.json&#34;&gt;Jest&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://github.com/babel/babel/blob/master/lerna.json&#34;&gt;Babel&lt;/a&gt; qui utilisent cette méthode&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;lerna init --independent&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette commande va créer la structure de dossier suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;lerna.json&#xA;package.json&#xA;packages/&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme vous pouvez vous en douter, le dossier &lt;code&gt;packages&lt;/code&gt; contiendra vos différentes projets créés dans leurs sous-dossiers respectifs.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;⚠️ Il est important de noter que Lerna utilise &lt;code&gt;npm&lt;/code&gt; comme gestionnaire de dépendances par défaut. Si vous préférez utiliser &lt;code&gt;yarn&lt;/code&gt; ajoutez simplement &lt;code&gt;&amp;quot;npmClient&amp;quot;: &amp;quot;yarn&amp;quot;,&lt;/code&gt; dans votre fichier de configuration &lt;code&gt;lerna.json&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Importer des projets existants&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est bien beau tout ça, mais comment importer mes différents modules NPM déjà existants ? Grâce à la commande magique &lt;code&gt;lerna import&lt;/code&gt;, pardi ! Mais avant toutes choses, et pour que cette commande puisse fonctionner correctement, il faut créer notre tout premier commit.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git add -A&#xA;git commit -m &amp;quot;🎉 Initial commit&amp;quot;&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est désormais temps d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;importer nos projets un par un&lt;/strong&gt; avec la commande &lt;code&gt;import&lt;/code&gt; de Lerna (&lt;em&gt;voir &lt;a href=&#34;https://github.com/lerna/lerna/tree/master/commands/import#options&#34;&gt;la documentation&lt;/a&gt; pour plus d&amp;rsquo;information sur les différents flags&lt;/em&gt;), qui a l&amp;rsquo;énorme avantage de rapatrier également tout l&amp;rsquo;historique des commits afin que celui-ci ne soit pas perdu.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;lerna import &amp;lt;dossier/du/module&amp;gt; --flatten --preserve-commit&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et voici à quoi ressemble l&amp;rsquo;import réussi de mon très célèbre (vraiment pas) &lt;a href=&#34;https://www.npmjs.com/package/@adriantombu/vat-number&#34;&gt;module de validation de numéro de TVA&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2020-05-08-passez-en-monorepo-avec-lerna/monorepo-lerna-import-project.png&#34; alt=&#34;Import d&amp;rsquo;un dépôt Git dans un monorepo Lerna&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ci-dessous la structure finale du repo Lerna une fois que tous mes projets ont été importés. Vous pouvez également utiliser la commande &lt;code&gt;lerna list&lt;/code&gt; pour &lt;strong&gt;lister tous les projets existants&lt;/strong&gt; dans le dépôt.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;.git/&#xA;lerna.json&#xA;package.json&#xA;packages/&#xA;  |__ ...&#xA;  |__ siret-to-vat&#xA;  |__ vat-number&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est désormais temps de &lt;strong&gt;nettoyer un peu tout ce qui est redondant&lt;/strong&gt;, à savoir les &lt;code&gt;devDependencies&lt;/code&gt; et les fichiers de configuration des différents modules qui sont tous identiques, et les déplacer à la racine du projet ainsi que dans le &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt; principal.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fois tous ces changements fait, on installe toutes les dépendances d&amp;rsquo;un coup avec la commande&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;lerna bootstrap&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour vous donner une idée de la structure finale du projet, vous pouvez accéder au monorepo à l&amp;rsquo;adresse suivante : &lt;a href=&#34;https://github.com/adriantombu/packages&#34;&gt;https://github.com/adriantombu/packages&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Déployer ses modules sur NPM&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Avant toutes choses vérifiez bien que vos &lt;strong&gt;étapes de builds&lt;/strong&gt; seront lancées si vous en avez. De mon côté j&amp;rsquo;utilise dans le &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt; global les commandes &lt;code&gt;prepare&lt;/code&gt; pour compiler le TypeScript vers JavaScript et &lt;code&gt;prepublishOnly&lt;/code&gt; pour lancer les tests.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fois ces modifications effectuées, il ne reste plus qu&amp;rsquo;à &lt;strong&gt;taguer les packages modifiés et les déployer sur NPM&lt;/strong&gt; avec les 2 commandes suivantes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;lerna version&#xA;lerna publish from-package&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur les différentes options de ces commandes, n&amp;rsquo;hésitez pas à jeter un oeil à la doc de &lt;a href=&#34;https://github.com/lerna/lerna/tree/master/commands/version&#34;&gt;version&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;https://github.com/lerna/lerna/tree/master/commands/publish&#34;&gt;publish&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il est possible de n&amp;rsquo;utiliser que &lt;code&gt;lerna publish&lt;/code&gt; sans option, qui lancera &lt;code&gt;lerna version&lt;/code&gt; automatiquement, mais c&amp;rsquo;est un comportement qui n&amp;rsquo;existera plus dans la version 4 de Lerna, mieux vaut adopter cette pratique dès maintenant.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;objectif premier de cette mise en pratique du monorepo était pour moi de &lt;strong&gt;simplifier la gestion de mes quelques modules NPM&lt;/strong&gt;. Il me reste encore à gérer quelques améliorations, comme instaurer le &lt;strong&gt;déploiement automatisé&lt;/strong&gt; via les Github Actions comme c&amp;rsquo;était le cas dans mes projets multi-repos.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai rencontré quelques problèmes lors de la mise en place de ce monorepo car la documentation de Lerna n&amp;rsquo;est pas forcément très bien faite. J&amp;rsquo;ai donc du faire de nombreuses recherches et éplucher beaucoup d&amp;rsquo;articles sur le sujet pour enfin arriver à un monorepo qui fonctionne comme je le souhaite.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un dans l&amp;rsquo;autre je trouve cet outil &lt;strong&gt;plutôt pratique dans le cas précis de mutualiser&lt;/strong&gt; les &lt;code&gt;devDependencies&lt;/code&gt; et les différents fichier de configuration. La gestion simplifiée de la modification de version des packages via &lt;code&gt;lerna version&lt;/code&gt; est également un gros plus, tout comme le &lt;strong&gt;déploiement de plusieurs modules en une seule commande&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;N&amp;rsquo;hésitez pas à &lt;strong&gt;discuter de cet article&lt;/strong&gt; avec moi sur &lt;a href=&#34;https://twitter.com/adriantombu&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/adriantombu/&#34;&gt;Linkedin&lt;/a&gt; si vous avez des astuces ou bonnes pratiques à partager sur la gestion des monorepos !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2020-05-08-passez-en-monorepo-avec-lerna/thank-you-for-watching.gif&#34; alt=&#34;Thanks for watching&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Les 10 erreurs les plus fréquentes que j&#39;ai rencontrées sur des projets Go</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2019-12-26-top-10-erreurs-communes-projets-golang.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Les 10 erreurs les plus fréquentes que j&amp;rsquo;ai rencontrées sur des projets Go&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce texte est une traduction de l’article &lt;a href=&#34;https://itnext.io/the-top-10-most-common-mistakes-ive-seen-in-go-projects-4b79d4f6cd65&#34;&gt;The Top 10 Most Common Mistakes I’ve Seen in Go Projects&lt;/a&gt; avec l’aimable autorisation de son auteur &lt;a href=&#34;https://twitter.com/teivah&#34;&gt;Teiva Harsanyi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2019-12-26-top-10-erreurs-communes-projets-golang/facepalm.jpg&#34; alt=&#34;Credit: teachertoolkit.co.uk&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cet article représente mon top 10 des erreurs les plus fréquemment rencontrées sur mes projets Go. L&amp;rsquo;ordre n&amp;rsquo;a pas d&amp;rsquo;importance.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Valeur d&amp;rsquo;Enum inconnue&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Jetons un oeil à cet exemple très simple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/2ea3af4a0f2f660182c03bfc6d3c6eee.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Nous avons créé ici un Enum utilisant &lt;code&gt;iota&lt;/code&gt; qui se traduit par le résultat suivant :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;StatusOpen = 0&#xA;StatusClosed = 1&#xA;StatusUnknown = 2&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Imaginons désormais que ce type de statut fait partie d&amp;rsquo;une requête JSON qui sera marshalled/unmarshalled. On peut créer la structure suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/cc939e71a50694fe87f76b8f35e863a5.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et ensuite recevoir des requêtes comme ceci :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/e611f574095d1da69f42cd6c6c7e9c2b.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Rien de bien spécial ici, le statut sera converti en &lt;code&gt;StatusOpen&lt;/code&gt; n&amp;rsquo;est-ce pas ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Prenons maintenant une autre requête dans laquelle le statut n&amp;rsquo;est pas renseigné (quelle qu&amp;rsquo;en soit la raison) :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/81c051764191a258e1f37fd16980fafe.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans ce cas, le champ statut de la structure &lt;code&gt;Request&lt;/code&gt; sera intialisé à sa &lt;strong&gt;valeur zéro&lt;/strong&gt; (pour un type uint32 : 0). Dans le cas présent, &lt;code&gt;StatusOpen&lt;/code&gt; sera donc utilisé au lieu de &lt;code&gt;StatusUnknown&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La bonne pratique est donc de fixer la valeur inconnue d&amp;rsquo;un Enum à 0 :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/cd8468fba02b1091aff50406cc378934.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette fois, si le statut ne fait pas partie de la requête JSON, il sera initialisé à &lt;code&gt;StatusUnknown&lt;/code&gt; comme on pourrait s&amp;rsquo;y attendre.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le benchmarking&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Réaliser un benchmark de la bonne façon est difficile. Il y a beaucoup de facteurs qui peuvent impacter un résultat donné.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une des erreurs les plus fréquentes est de se faire avoir par une pseudo-optimisation du compilateur. Prenons un exemple concret de la bibliothèque &lt;a href=&#34;https://github.com/teivah/bitvector/&#34;&gt;&lt;em&gt;teivah/bitvector&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/5efa19c0e55bd352d4f572104c7cbf7e.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette fonction supprime les bits dans une plage donnée. On pourrait en faire un benchmark de la façon suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/478924d665c652821fddefbef7cf10c6.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans ce benchmark, le compilateur va détecter que &lt;code&gt;clear&lt;/code&gt; est une fonction orpheline (qui n&amp;rsquo;est pas appelée par une autre fonction), il va donc la rendre &lt;strong&gt;inline&lt;/strong&gt;. Une fois inline, il va également détecter qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;effets de bord&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;appel à la fonction &lt;code&gt;clear&lt;/code&gt; sera donc tout simplement supprimé, menant à des résultats inexacts.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La solution peut être de déclarer le résultat dans une variable globale comme ceci :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/cfb7f0ea9ab5c5b7369a2a2ce43b385d.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans ce cas, le compilateur ne pourra pas déterminer si l&amp;rsquo;appel à la fonction produit un effet de bord ou pas, menant à un benchmark plus précis.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dave.cheney.net/high-performance-go-workshop/dotgo-paris.html#watch_out_for_compiler_optimisations&#34;&gt;Watch out for compiler optimisations&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Des pointeurs ! Des pointeurs partout !&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Transmettre une variable par valeur va créer une copie de cette variable. Alors que la transmettre avec un pointeur renverra simplement une copie de son adresse dans la mémoire.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Logiquement, passer un pointeur sera toujours &lt;strong&gt;plus rapide&lt;/strong&gt;, n&amp;rsquo;est-ce pas ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous en êtes persuadés, jetez un oeil à &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/teivah/a32a8e9039314a48f03538f3f9535537&#34;&gt;cet example&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est un benchmark d&amp;rsquo;une structure de données de 0.3kb que nous passons d&amp;rsquo;abord par référence, et ensuite par valeur. 0.3kb ne représente pas une taille très importante mais ne devrait pas être trop éloignée du type de structure de données que l&amp;rsquo;on rentre chaque jour (pour la majorité d&amp;rsquo;entre nous).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque j&amp;rsquo;exécute ces benchmarks sur mon environnement local, passer par valeur est plus de &lt;strong&gt;4 fois plus rapide&lt;/strong&gt; que passer par pointeur. Cela peut sembler quelque peu contre-intuitif, n&amp;rsquo;est-ce pas ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;explication de ce résultat est liée à la manière dont la mémoire est gérée dans Go. Je ne pourrais pas l&amp;rsquo;expliquer aussi brillament que &lt;a href=&#34;https://www.ardanlabs.com/blog/2017/05/language-mechanics-on-stacks-and-pointers.html&#34;&gt;William Kennedy&lt;/a&gt; mais essayons d&amp;rsquo;en faire un résumé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une variable peut être allouée sur le &lt;strong&gt;tas&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;heap&lt;/em&gt;) ou la &lt;strong&gt;pile&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;stack&lt;/em&gt;). Voici un exemple très simple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;La pile contient les variable &lt;strong&gt;entrantes&lt;/strong&gt; pour une &lt;strong&gt;goroutine&lt;/strong&gt; donnée. Une fois la fonction terminée, les variables sont retirées de la pile.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Le tas regroupe les variables &lt;strong&gt;partagées&lt;/strong&gt; (variables globales, etc.).&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Prenons cet exemple très simple où nous retournons une valeur :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/ab704c4a0d0fa6b40def6dff2101cfee.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans le cas présent, une variable &lt;code&gt;result&lt;/code&gt; est créée par la goroutine courante. La variable est ajoutée à la stack existante. Une fois que la fonction se termine, le client reçoit une copie de cette variable. La variable elle-même est retirée de la pile. Elle existe toujours en mémoire jusqu&amp;rsquo;à ce qu&amp;rsquo;elle soit supprimée par une autre variable, mais &lt;strong&gt;on ne peut plus y accéder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici désormais le même exemple, mais avec un pointeur :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/394a52e7e335bfbd5e8a577627730b13.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La variable &lt;code&gt;result&lt;/code&gt; est toujours créée par la goroutine courante, mais le client va recevoir un pointeur (une copie de l&amp;rsquo;adresse de la variable). Si la variable &lt;code&gt;result&lt;/code&gt; était retirée de la pile, le client de cette fonction &lt;strong&gt;ne pourrait plus y accéder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans ce scénario, le compilateur Go va &lt;strong&gt;sauvegarder&lt;/strong&gt; la variable &lt;code&gt;result&lt;/code&gt; dans un endroit où les variables peuvent être partagées : &lt;strong&gt;le tas&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;heap&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Passer par des pointeurs représente néanmoins un autre scénario. Par exemple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/f9203e1fda6a578aa654d935bae031b4.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Etant donné que l&amp;rsquo;on appelle &lt;code&gt;f&lt;/code&gt; dans la même goroutine, la variable &lt;code&gt;p&lt;/code&gt; n&amp;rsquo;a pas besoin d&amp;rsquo;être sauvegardée. Elle est simplement ajoutée à la pile et la sous-fonction peut y accéder.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Nous pouvons prendre en exemple la méthode &lt;code&gt;Read&lt;/code&gt; de &lt;code&gt;io.Reader&lt;/code&gt; qui reçoit un slice au lieu d&amp;rsquo;en retourner un. Retourner un slice (qui est un pointeur) l&amp;rsquo;aurait sauvegardé dans le tas.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pourquoi est-ce que la pile est si &lt;strong&gt;rapide&lt;/strong&gt; alors ? Il y a deux raisons principales à cela :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Il n&amp;rsquo;y a pas besoin d&amp;rsquo;un &lt;strong&gt;garbage collector&lt;/strong&gt; dans la pile. Comme nous le disions, une variable est simplement ajoutée lorsqu&amp;rsquo;elle est créée, pour être ensuite retirée une fois que la fonction se termine. Il n&amp;rsquo;y a donc pas besoin d&amp;rsquo;un processus complexe de gestion de variables inutilisées, etc.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Une pile appartient à une seule goroutine, il n&amp;rsquo;y a donc pas lieu de &lt;strong&gt;synchroniser&lt;/strong&gt; une variable pour la stocker, au contraire du tas. Cela se traduit donc par un gain de performance.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En conclusion, lorsque nous créons une fonction, nous devrions utiliser par défaut &lt;strong&gt;des valeurs à la place de pointeurs&lt;/strong&gt;. Un pointeur ne devrait être utilisé que si nous voulons &lt;strong&gt;partager&lt;/strong&gt; une variable.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans le cas où nous rencontrons des problèmes de performance, une optimisation possible est de vérifier si un pointeur pourrait nous aider ou pas dans certaines situations bien spécifiques. Il est possible de savoir quand le compilateur va sauvegarder une variable dans le tas en utilisant la commande suivante : &lt;code&gt;go build -gcflags &amp;quot;-m -m&amp;quot;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mais ne perdez pas de vue que les valeurs sont généralement le meilleur choix dans la majorité des cas d&amp;rsquo;utilisation du quotidien.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ardanlabs.com/blog/2017/05/language-mechanics-on-stacks-and-pointers.html&#34;&gt;Language Mechanics On Stacks And Pointers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ZMZpH4yT7M0&#34;&gt;Understanding Allocations: the Stack and the Heap&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Sortir d&amp;rsquo;un for/switch ou d&amp;rsquo;un for/select&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Que se passe-t-il dans l&amp;rsquo;exemple ci-dessous si &lt;code&gt;f&lt;/code&gt; renvoie &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/ccb7cebadbf5b01808513a8bc80f0610.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque nous appelons le &lt;code&gt;break&lt;/code&gt;, celui-ci nous sortira uniquement du &lt;code&gt;switch&lt;/code&gt; et &lt;strong&gt;pas de la boucle for&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le même problème avec :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/f7d690ea78c4556b771d7359be1379f1.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le &lt;code&gt;break&lt;/code&gt; est lié au &lt;code&gt;select&lt;/code&gt; et non à la boucle &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une solution possible pour sortir d&amp;rsquo;un &lt;code&gt;for/switch&lt;/code&gt; ou d&amp;rsquo;un &lt;code&gt;for/select&lt;/code&gt; est d&amp;rsquo;utiliser un &lt;strong&gt;break nommé&lt;/strong&gt; comme ceci :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/221e8761393631d6ed7e5fb5068ccd30.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La gestion des erreurs&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Go est encore un peu jeune dans sa façon de gérer les erreurs. Ce n&amp;rsquo;est donc pas une coïncidence si c&amp;rsquo;est une des fonctionnalités les plus attendues de Go 2.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La bibliothèque standard actuelle (avant Go 1.13) offre seulement des fonctions pour construire des erreurs, c&amp;rsquo;est pourquoi vous aurez probablement envie de jeter un oeil à &lt;a href=&#34;https://github.com/pkg/errors&#34;&gt;&lt;em&gt;pkg/errors&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (si ce n&amp;rsquo;est pas déjà fait).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette bibliothèque est une bonne manière de respecter la règle d&amp;rsquo;or suivante qui n&amp;rsquo;est pas toujours suivie :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Une erreur ne devrait être gérée qu&amp;rsquo;&lt;strong&gt;une seule fois&lt;/strong&gt;. Logger une erreur &lt;strong&gt;est&lt;/strong&gt; une façon de gérer une erreur. Une erreur devrait donc soit être loggée, soit être propagée.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Avec la biliothèque standard actuelle, il est difficile de respecter cela car nous voulons ajouter un peu de contexte à une erreur et avoir une forme d&amp;rsquo;hiérarchie.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Regardons un exemple de ce que nous pourrions attendre d&amp;rsquo;un appel à un endpoint REST qui mène à une erreur de base de données :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    unable to serve HTTP POST request for customer 1234&#xA;        |_ unable to insert customer contract abcd&#xA;            |_ unable to commit transaction&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si nous utilisons &lt;em&gt;pkg/errors&lt;/em&gt;, nous pouvons le faire de cette manière :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/9710f74a7f042049931f7dca74aa5880.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;erreur initiale (si elle n&amp;rsquo;est pas retournée par une bibilothèque externe) peut être créée avec &lt;code&gt;errors.New&lt;/code&gt;. La couche intermédiaire, &lt;code&gt;insert&lt;/code&gt;, enveloppe cette erreur en y ajoutant plus de contexte. Finalement, le parent gère l&amp;rsquo;erreur en la loggant. Chaque niveau retourne ou gère donc l&amp;rsquo;erreur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Nous pourrions également vouloir vérifier la cause de l&amp;rsquo;erreur elle-même afin de renouveler l&amp;rsquo;action par exemple. Partons du principe que nous utilisons un paquet &lt;code&gt;db&lt;/code&gt; d&amp;rsquo;une bibliothèque externe gérant les accès à la base de données. Cette bilbiothèque pourrait retourner une erreure transitoire (temporaire) appelée &lt;code&gt;db.DBError&lt;/code&gt;. Pour déterminer si l&amp;rsquo;on doit retenter l&amp;rsquo;action ou pas, nous devons vérifier la cause de l&amp;rsquo;erreur :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/9e4d16c718da8a7f04736f8ad0e664f4.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Nous pouvons le faire en utilisant &lt;code&gt;errors.Cause&lt;/code&gt; qui est également intégré à &lt;em&gt;pkg/errors&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une erreur courante que je rencontre est de n&amp;rsquo;utiliser &lt;em&gt;pkg/errors&lt;/em&gt; que partiellement. Vérifier une erreur est par exemple effectué de la manière suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/427466cc5cebbf35266e6846a7066ad1.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans cet exemple, si &lt;code&gt;db.DBError&lt;/code&gt; est enveloppé, cela ne relancera jamais la nouvelle tentative.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dave.cheney.net/2016/04/27/dont-just-check-errors-handle-them-gracefully&#34;&gt;Don&amp;rsquo;t just check errors, handle them gracefully&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Initialisation d&amp;rsquo;un slice&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Parfois, nous savons par avance quelle sera la taille finale d&amp;rsquo;un slice. Par exemple, dans le cas où nous souhaitons convertir un slice de &lt;code&gt;Foo&lt;/code&gt; vers un slice de &lt;code&gt;Bar&lt;/code&gt;, ce qui implique qu&amp;rsquo;ils auront tous deux la même taille.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je vois régulièrement des slices initialisés de la façon suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/0aeb37501c983b0e1b0d667d1c843ce4.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un slice n&amp;rsquo;est pas une structure magique. Sous le capot, il implémente une stratégie de &lt;strong&gt;croissance&lt;/strong&gt; s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a plus assez d&amp;rsquo;espace disponible. Dans ce cas, un nouveau tableau est créé automatiquement (avec une &lt;a href=&#34;https://www.darkcoding.net/software/go-how-slices-grow/&#34;&gt;capacité plus grande&lt;/a&gt;) et tous les éléments sont recopiés.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Imaginons maintenant que nous devons répéter cette opération de croissance à de multiples reprises car que notre &lt;code&gt;[]Foo&lt;/code&gt; contient des centaines d&amp;rsquo;éléments ? La complexité d&amp;rsquo;un ajout restera la même - O(1) - mais en pratique cela aura un &lt;strong&gt;impact sur les performances&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Par conséquent, si nous connaissons la taille finale, nous pouvons :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Soit initaliser avec une taille prédéfinie :&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/2b1b0d2a4381909a02e61698672d3fa3.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Soit initialiser avec une taille nulle et une capacité prédéfinie :&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/764e3599e96884f1b54d32ad04b532ad.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Quelle est la meilleure option ? La première est légèrement plus rapide, mais vous pourriez préférer la seconde car elle rend les choses plus consistantes : que l&amp;rsquo;on connaisse ou pas la taille initiale, l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;un élément à la fin du slice se fera avec la fonction &lt;code&gt;append&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La gestion du contexte&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;code&gt;context.Context&lt;/code&gt; est régulièrement mal compris par les développeurs. Suivant la documentation officielle :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Un Context transporte une deadline, un signal d&amp;rsquo;annulation et d&amp;rsquo;autres valeurs à travers l&amp;rsquo;API.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette description est assez générique pour que certaines personnes soient un peu perplexes sur le pourquoi et le comment il doit être utilisé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Essayons de le détailler un peu. Un contexte peut transporter :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;deadline&lt;/strong&gt;. Cela représente soit une durée (p. ex. 250 ms) soit une date-time (p. ex. 2019-01-08 01:00:00) qui, si elle est atteinte, doit annuler une activité en cours (une requête entrée/sortie, l&amp;rsquo;attente du retour d&amp;rsquo;un channel, etc.)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Un &lt;strong&gt;signal d&amp;rsquo;annulation&lt;/strong&gt; (fondamentalement un &lt;code&gt;&amp;lt;-chan struct{}&lt;/code&gt;). Le comportement ici est similaire. Une fois que nous avons reçu le sigal, nous devons stopper une activité en cours. Par exemple, imaginons que nous recevions deux requêtes. Une pour insérer des données, et une autre pour annuler la première requête (car elle n&amp;rsquo;est plus pertinente par exemple). Cela peut être mis en place en utilisant un contexte annulabe dans le premier appel, qui serait ensuite annulé une fois que nous recevons la deuxième requête.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Une liste de clé/valeur (basées toutes deux sur un type &lt;code&gt;interface{}&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il y a deux choses à ajouter : premièrement, un contexte est &lt;strong&gt;composable&lt;/strong&gt;. Nous pouvons donc, par exemple, avoir un contexte qui transporte une deadline mais également une liste de clé/valeur. De plus, plusieurs goroutines peuvent &lt;strong&gt;partager&lt;/strong&gt; le même contexte, ce qui signifie qu&amp;rsquo;une annulation peut potentiellement stopper &lt;strong&gt;plusieurs activités&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour en revenir à notre sujet, voici une erreur concrète que j&amp;rsquo;ai pu rencontrer.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une application Go était basée sur &lt;a href=&#34;https://github.com/urfave/cli&#34;&gt;&lt;em&gt;urfave/cli&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (si vous ne connaissez pas, c&amp;rsquo;est une chouette biliothèque qui permet de créer des applications en ligne de commande en Go). Une fois lancé, le développeur &lt;em&gt;hérite&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;une sorte de contexte d&amp;rsquo;application. Cela signifie que si l&amp;rsquo;application s&amp;rsquo;arrête, la bibliothèque utilisera le contexte pour envoyer un signal d&amp;rsquo;annulation.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans cet exemple, le-dit contexte était passé directement en appelant un endpoint gRPC. Ce n&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;pas&lt;/strong&gt; ce que nous voulons faire.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;A la place, nous voulons indiquer à la bibliothèque gRPC : &lt;em&gt;Merci d&amp;rsquo;annuler cette requête si l&amp;rsquo;application est en cours d&amp;rsquo;arrêt ou après 100 ms par exemple&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour y parvenir, nous pouvons simplement créer un contexte composé. Si &lt;code&gt;parent&lt;/code&gt; est le nom du contexte d&amp;rsquo;application (créé par &lt;em&gt;urfave/cli&lt;/em&gt;), nous pouvons simplement faire ceci :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/2d10b5d7be12704d16dee04ef1ab1925.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Les contextes ne sont pas si complexes à comprendre et c&amp;rsquo;est une des meilleures fonctionnalités du langage à mon avis.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://p.agnihotry.com/post/understanding_the_context_package_in_golang/&#34;&gt;Understanding the context package in golang&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://grpc.io/blog/deadlines/&#34;&gt;gRPC and Deadlines&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Ne pas utiliser l&amp;rsquo;option -race&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une erreur que je rencontre régulièrement est de tester une application Go sans l&amp;rsquo;option &lt;code&gt;-race&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme le décrit ce &lt;a href=&#34;https://blog.acolyer.org/2019/05/17/understanding-real-world-concurrency-bugs-in-go/&#34;&gt;compte rendu&lt;/a&gt;, et bien que Go ait été &lt;em&gt;&amp;ldquo;conçu pour rendre la programmation concurrente plus simple et moins sujette aux erreurs&amp;rdquo;&lt;/em&gt;, nous continuons de rencontrer de nombreux problèmes relatifs à la concurrence.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est évident que le détecteur de race condition de Go ne détectera pas tous les problèmes de concurrence. C&amp;rsquo;est néanmoins un outil &lt;strong&gt;précieux&lt;/strong&gt; que nous devrions toujours activer lorsque nous testons notre application.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/@val_deleplace/does-the-race-detector-catch-all-data-races-1afed51d57fb&#34;&gt;Does the Go race detector catch all data race bugs?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Utiliser un nom de fichier en entrée&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une autre erreur communément faite est de passer un nom de fichier dans une fonction.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Disons que nous souhaitons implémenter une fonction pour compter le nombre de lignes vides dans un fichier. L&amp;rsquo;implémentation la plus naturelle pourrait ressembler à ceci :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/e58e56a8d33638931e5f58e3f0a118f7.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le nom de fichier est reçu en entrée, nous pouvons donc l&amp;rsquo;ouvrir et implémenter notre logique, n&amp;rsquo;est-ce pas ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ensuite, nous souhaitons implémenter des &lt;strong&gt;tests unitaires&lt;/strong&gt; pour cette fonction pour tester avec un fichier normal, un fichier vide, un fichier avec un encodage différent, etc. Cela peut rapidement devenir difficile à gérer.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De même, si nous voulons réutiliser la même logique pour le contenu d&amp;rsquo;un appel HTTP, par exemple, nous devrons créer une nouvelle fonction pour cela.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Go est livré avec deux abstractions très pratiques : &lt;code&gt;io.Reader&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;io.Writer&lt;/code&gt;. Au lieu de transmettre un nom de fichier, nous pouvons simplement passer un &lt;code&gt;io.Reader&lt;/code&gt; qui pourra &lt;strong&gt;abstraire&lt;/strong&gt; la source des données.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Est-ce un fichier ? Le contenu d&amp;rsquo;un appel HTTP ? Un buffer ? Ce n&amp;rsquo;est désormais plus important car nous utiliserons toujours la même méthode &lt;code&gt;Read&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Das notre cas, nous pouvons même utiliser la mémoire tampon pour lire le contenu ligne par ligne. De fait, nous pouvons utiliser &lt;code&gt;bufio.Reader&lt;/code&gt; et sa méthode &lt;code&gt;ReadLine&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/a3d1ddb9603dde30f7f7321cb68c855a.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La responsabilité de l&amp;rsquo;ouverture du fichier lui-même est désormais déléguée à la fonction parente :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/0e0291f1f54353beb9d1ca02caf306d6.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Grâce à cette seconde implémentation, la fonction peut être appelée &lt;strong&gt;quelle que soit&lt;/strong&gt; la source des données. Cela &lt;strong&gt;facilite&lt;/strong&gt; donc grandement nos tests unitaires car nous pouvons simplement créer un &lt;code&gt;bufio.Reader&lt;/code&gt; à partir d&amp;rsquo;une chaine de caractères :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/2017b89bf8fddc65f546a172faeb36e9.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Les Goroutines et les variables de boucles&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La dernière erreur que je recontre régulièrement est d&amp;rsquo;utiliser des goroutines avec des variables de boucles.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Quelle est la sortie de l&amp;rsquo;exemple suivant ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/0d3bb95e9c93a4d1894db71756a9a950.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;code&gt;1 2 3&lt;/code&gt; dans n&amp;rsquo;importe quel ordre ? Non !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans cet exemple, chaque goroutine &lt;strong&gt;partage&lt;/strong&gt; la même instance de variable, cela produira (probablement) donc &lt;code&gt;3 3 3&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il y a deux manières de gérer ce problème. La première est de passer la valeur de la variable &lt;code&gt;i&lt;/code&gt; dans la closure (la fonction interne) :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/d7fd2e0b3d430001b32f4fb446eae14f.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La seconde est de créer une autre variable à l&amp;rsquo;intérieur du scope de la boucle for :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/484e5478acdfb27a2baed98a2fb5ad76.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cela peut sembler contre-intuitif d&amp;rsquo;utiliser &lt;code&gt;i := i&lt;/code&gt; mais c&amp;rsquo;est quelque chose de tout à fait valide. La boucle représente un scope différent. &lt;code&gt;i := i&lt;/code&gt; crée donc une nouvelle instance de variable appelée &lt;code&gt;i&lt;/code&gt;. Il est évident que nous pourrions la nommer différemment pour améliorer la lisibilité.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;En savoir plus&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/golang/go/wiki/CommonMistakes#using-goroutines-on-loop-iterator-variables&#34;&gt;Common Mistakes: Using goroutines on loop iterator variables&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Quelques mythes sur le travail en remote</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Quelques mythes sur le travail en remote&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le deuxième va vous surprendre 🤓&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Depuis que je me suis lancé en freelance en 2014, je n’ai pratiquement effectué que des missions en télétravail, à de rares exceptions près : une mission dans une société à 10 minutes de voiture de chez moi, et une autre dans le bâtiment où je louais mon bureau.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il m’est donc arrivé à de très nombreuses reprises de &lt;strong&gt;travailler plusieurs mois pour des sociétés dans tous les coins de la France&lt;/strong&gt; (et même des USA) sans avoir le moindre contact physique avec leurs dirigeants ou leurs employés. Et vous savez quoi ? &lt;strong&gt;Cela n’a jamais posé le moindre problème !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il existe des &lt;a href=&#34;https://www.flexjobs.com/blog/post/100-top-companies-with-remote-jobs-in-2018&#34;&gt;centaines de sociétés à travers le monde qui fonctionnent avec des équipes en remote&lt;/a&gt; éclatées sur tout le globe et plusieurs fuseaux horaires différents, et pas des moindres : Amazon, Dell, Salesforce, Adobe, Xerox, SAP, Sodexo, &amp;hellip; autant de compagnies qui ont réussi à &lt;strong&gt;intégrer avec succès le télétravail dans leur culture d’entreprise&lt;/strong&gt;. Pas besoin de magie, il suffit simplement d’un minimum d’organisation !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/rangement-magique.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici donc quelques-uns des mythes les plus répandus sur le travail en remote :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;1. On est moins productif que dans un “vrai” bureau&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je l’indique en tout premier car c’est l’&lt;strong&gt;une des fausses idées les plus répandues sur le télétravail&lt;/strong&gt;. Ce mythe part du postulat qu’on ne peut vraiment bien travailler qu’en étant entouré physiquement de ses collègues, afin de ne pas être tenté de faire autre chose que ce pour quoi on est payé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et pourtant : comment être productif quand vos collègues papotent dans l’open-space, que le téléphone des Business Developers n’arrête pas de sonner ou que le développeur en face de vous tape comme un malade sur son magnifique clavier mécanique dernier cri ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/taper-clavier-violent.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Que dire de &lt;strong&gt;ces heures perdues chaque jour&lt;/strong&gt; dans le RER A qui est toujours en retard (quand il passe), ce fichu métro qui est bloqué depuis plus de 20 minutes à cause d’un incident voyageur, ou ces kilomètres de bouchons pour enfin arriver à passer le périphérique ? Cela n’aide clairement pas &lt;strong&gt;à arriver dans un contexte serein au boulot&lt;/strong&gt;, et rajoute un peu plus de stress sur le chemin du retour.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Personnellement j’ai pris le parti dès le début de mon aventure freelance de &lt;strong&gt;louer un bureau à 5 minutes maximum de voiture de chez moi&lt;/strong&gt;. J’avais un chouette bureau dans une pépinière d’entreprise lorsque je vivais en Normandie. J’ai désormais un petit bureau dans la rue principale d’un village pittoresque d’Occitanie à la sortie des gorges de l’Aveyron. C’est une façon pour moi de bien scinder ma vie personnelle de ma vie professionnelle, et par conséquent limiter les distractions au maximum (du style le ménage, le bricolage, la lecture, le carressage de chats, …).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;D’autres télétravailleurs arriveront tout à fait à se contenter d’un espace de bureau dédié chez eux, l’important étant de &lt;strong&gt;se créer un espace consacré au travail dans lequel on se sente bien&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;2. On ne peut pas travailler en équipe&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est la deuxième excuse que j’entends le plus souvent lorsque j’indique que je ne travaille qu’à distance. Dans l’imaginaire collectif, un &lt;strong&gt;télétravailleur est un ours solitaire qui travaille au fond d’une grotte&lt;/strong&gt; sur des projets sans importance qui ne requièrent aucune collaboration.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/linkedin-pas-de-remote.png&#34; alt=&#34;L’argument massue contre le remote lors d’une discussion avec un recruteur sur LinkedIn&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De nos jours, il existe une &lt;strong&gt;multitude d’outils qui permettent un travail collaboratif à distance&lt;/strong&gt; d’excellente qualité :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.atlassian.com/software/jira&#34;&gt;Jira&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://trello.com/&#34;&gt;Trello&lt;/a&gt; pour la gestion de projet&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.atlassian.com/software/confluence&#34;&gt;Confluence&lt;/a&gt; pour la documentation de l’entreprise sous forme de wiki&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;Github&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34;&gt;Gitlab&lt;/a&gt; pour le développement en équipe et les revues de code via des pull requests&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://zoom.us/&#34;&gt;Zoom&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.skype.com/en/&#34;&gt;Skype&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://appear.in/&#34;&gt;Appear.in&lt;/a&gt; pour les visioconférences&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Le très célèbre &lt;a href=&#34;https://slack.com/intl/fr-fr/&#34;&gt;Slack&lt;/a&gt; pour les discussions entre collègues&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Le vénérable mail (et oui, il sert toujours !)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’en oublie certainement encore plein (n’hésitez pas à les indiquer en commentaire !), mais ce sont les services que j’ai le plus utilisés, et qui &lt;strong&gt;couvrent un large spectre des besoins rencontrés lors du travail en équipe à distance&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/conversation-slack.png&#34; alt=&#34;Une conversation Slack de tous les jours&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous ne voulez pas de travailleur en remote car vous êtes persuadé que c’est ingérable au quotidien, &lt;strong&gt;demandez-vous plutôt si vous ne pourriez pas améliorer l’organisation de votre équipe&lt;/strong&gt; afin de rendre cette intégration possible !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;3. On ne peut pas s’échanger d’informations sensibles&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il m’est arrivé de devoir refuser des missions de prime abord très intéressantes, car on me demandait de me déplacer à Paris pour le lancement de la mission.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour vous donner une petite idée de ce qu’implique un déplacement vers le centre de l’Univers français :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;La gare la plus proche de chez moi est à 20 minutes de route de campagne. Les seuls bus qui passent dans le coin, ce sont les transports scolaires.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Il n’y a aucun parking sécurisé près de la gare pour y laisser mon véhicule plusieurs jours.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le seul train rejoignant Paris est un Intercité qui passe par tous les coins les plus reculés du centre de la France (Gourdon, Souillac, Brives-la-Gaillarde pour n’en citer que quelques-uns) et met plus de 6 heures à atteindre la gare d’Austerlitz.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Il ne reste plus qu’à prendre le RER / Métro / train pour enfin pouvoir atteindre les locaux du client.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Et rebelote dans le sens inverse pour rentrer !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=tbNlMtqrYS0&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/500-hundred-miles.jpg&#34; alt=&#34;Une conversation Slack de tous les jours&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En résumé, pour une journée d’onboarding, je vais facturer 2 jours+ les frais de déplacement, de logement et de nourriture, et cela &lt;strong&gt;sans même commencer à compter le temps passé dans les bureaux du client&lt;/strong&gt;. On ne va pas se mentir, ce n’est pas forcément très intéressant pour lui. Et je vous avoue que je me passe bien de cela aussi quand tout peut se faire à distance sans le moindre problème !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/linkedin-contraintes-vpn.png&#34; alt=&#34;Le VPN installé depuis un bâtiment sécurisé, j’aurais pu comprendre pour une mission avec le CNES ou l’ESA, à la rigueur.&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comment fait-on alors ? Il est certain que s’envoyer des mots de passe en clair sur Slack ou par email, ce n’est pas le top niveau sécurité. C’est là qu’intervient &lt;strong&gt;la cryptographie à clé asymétrique&lt;/strong&gt; (j’en parle dans mon article “&lt;a href=&#34;https://blog.otso.fr/2018-07-27-le-https-explique-avec-des-pigeons-voyageurs.html&#34;&gt;Le HTTP expliqué avec des pigeons voyageurs&lt;/a&gt;”) et les fameuses clés GPG !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je ne vais pas vous faire un cours là dessus, mais pour faire très simple il suffit de transmettre une clé publique à votre client pour qu’il chiffre les données sensibles avec avant de vous les envoyer. Il ne vous reste plus qu’à les déchiffrer grâce à votre clé privée, et le tour est joué !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Notez que le même principe est utilisé pour &lt;strong&gt;signer ses commits&lt;/strong&gt;, afin de prouver que vous êtes bien la personne qui a développé le code envoyé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/github-css-commit.png&#34; alt=&#34;Un commit signé avec la mention “Verified” sur Github sur le dépôt de mon site web&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour les clients moins technophiles, il existe également des solutions simples d’utilisation telles que les gestionnaires de mots de passe (&lt;a href=&#34;https://1password.com/&#34;&gt;1password&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.lastpass.com/&#34;&gt;Lastpass&lt;/a&gt; pour ne citer que les plus connus) qui permettent le partage de données sensibles très facilement, avec une gestion des droits assez poussée pour le travail en équipe.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;4. On est seul et malheureux&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Qui n’a jamais imaginé un travailleur en remote comme &lt;strong&gt;une personne socialement inapte&lt;/strong&gt;, qui reste enfermée dans une pièce sombre avec son casque calé sur les oreilles pour rester dans sa bulle (petit bonus pour le pull à capuche), et qui n’ouvrira qu’à la seule personne capable de lui apporter un peu de joie éphémère : le livreur de pizzas.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/pizza-lover.gif&#34; alt=&#34;Pizza, mon amour&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans la vie réelle, &lt;strong&gt;le télétravailleur est une personne comme tout le monde&lt;/strong&gt; (si si, je vous assure) !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La possibilité de travailler à distance fait même partie des &lt;strong&gt;avantages les plus demandés dans l’enquête réalisée par StackOverflow en 2018 auprès des développeurs du monde entier&lt;/strong&gt;, ces derniers cherchant de plus en plus à améliorer leur qualité de vie à travers leurs choix de carrière. Le télétravail permet en effet de &lt;strong&gt;moduler plus facilement sa journée&lt;/strong&gt; pour faire face aux petits tracas du quotidien (déposer ses enfants à l’école, se déplacer durant les heures d’ouvertures d’une administration, aller faire une petite course rapide, etc.). &lt;strong&gt;Les travailleurs en remote, en étant capables de gérer plus facilement leurs besoins personnels, sont finalement plus heureux et productifs !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/sondage-developpeurs-stackoverflow.png&#34; alt=&#34;Le télétravail arrive en 5è position des avantages les plus demandés chez les développeurs&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De plus, &lt;strong&gt;il existe différentes alternatives au travail à la maison&lt;/strong&gt; pour changer d’environnement et voir de nouvelles têtes ! Chaque ville possède désormais de &lt;strong&gt;multiples espaces de co-working&lt;/strong&gt; qui permettent de rencontrer de nouvelles personnes et discuter sur le temps de midi ou durant une pause café. Il est également possible de &lt;strong&gt;bosser dans les bibliothèques ou encore les cafés&lt;/strong&gt;, qui sont de plus en plus nombreux à offrir des coins dédiés aux travailleurs avec prises électriques et wi-fi de bonne qualité.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;5. On travaille à moitié nu dans notre canapé&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et pourquoi pas ? L’important est de &lt;strong&gt;travailler dans un environnement où l’on pourra être productif&lt;/strong&gt; ! Être en slip sur votre terrasse, ou à poil dans votre baignoire ne vous empêchera en rien de travailler correctement. Il faut juste penser à s’habiller un minimum pour les visio-conférences avec les collègues ;-)&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/homme-nu-lit.gif&#34; alt=&#34;Ouuuuuh, you touch my tralala&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’espère que cet article vous aura permis de découvrir &lt;strong&gt;les nombreux avantages du travail en remote&lt;/strong&gt;, et si vous n’êtes toujours pas convaincu, je serai ravi d’en discuter avec vous dans les commentaires !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le petit bonus de fin&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le travail en remote, ça marche pour de vrai, même quand on est freelance.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-10-17-quelques-mythes-sur-le-travail-en-remote/linkedin-temoignage.png&#34; alt=&#34;Témoignage LinkedIn d’un Product Manager après une mission de 6 mois en full-remote dans la startup Early Birds&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 17 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Une introduction rapide à la sécurité web</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2018-08-15-une-introduction-rapide-a-la-securite-web.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Une introduction rapide à la sécurité web&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-08-15-une-introduction-rapide-a-la-securite-web/cadenas.jpg&#34; alt=&#34;Photo de Jose Fontano sur Unsplash&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce texte est une traduction de l’article &lt;a href=&#34;https://medium.freecodecamp.org/a-quick-introduction-to-web-security-f90beaf4dd41&#34;&gt;A quick introduction to web security&lt;/a&gt; avec l’aimable autorisation de son auteur &lt;a href=&#34;https://medium.freecodecamp.org/@austintackaberry&#34;&gt;Augustin Tackaberry&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici certaines des nombreuses raisons qui peuvent vous pousser à en apprendre un peu plus sur la sécurité web :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Vous êtes un utilisateur concerné qui est inquiet que ses données personnelles puissent être divulguées&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Vous êtes un développeur web consciencieux qui veut rendre ses applications plus sécurisées&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Vous êtes en recherche d’un emploi de développeur web et souhaitez être prêt dans le cas où un recruteur vous poserait des questions sur la sécurité web&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cet article vous expliquera la signification des acronymes les plus utilisés dans la sécurité web, de manière facile à comprendre et tout en restant précis.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mais avant toute chose, faisons en sorte que nous comprenions quelques concepts de base de la sécurité.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Les deux concepts de base de la sécurité&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Rien n’est jamais 100% sécurisé.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il n’existe aucune notion de protection à 100% contre le piratage. Si une personne vous a déjà affirmé le contraire un jour, sachez qu’elle a tort.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Une couche de protection n’est pas suffisante.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous ne pouvez pas dire&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Oh mais je suis protégé, j’ai implémenté une CSP ! Je peux retirer les scripts cross-domains de ma liste de vulnérabilités, ça ne peut plus arriver maintenant.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est peut-être une évidence pour certains, mais il est très facile de se retrouver en train de réfléchir de cette manière. Je pense que la raison principale pour laquelle les développeurs peuvent si facilement se retrouver à réfléchir ainsi tient du fait que le développement se limite souvent à noir ou blanc, 0 ou 1, vrai ou faux. La sécurité n’est pas si simple.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Nous allons démarrer par un acronyme sur lequel tout le monde tombe très rapidement lors de son parcours de développement web. Et vous vous retrouvez ensuite sur StackOverflow pour trouver plein de réponses vous expliquant comment passer outre.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Cross-Origin Resource Sharing (CORS)&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Avez-vous déjà rencontré une erreur qui ressemble à quelque chose comme ça ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;No &#39;Access-Control-Allow-Origin&#39; header is present on the requested resource. Origin &#39;null&#39; is therefore not allowed access.&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous n’êtes clairement pas le seul. Après une recherche sur Google, vous trouverez quelqu’un qui vous dira de télécharger telle extension qui fera disparaître tous vos problèmes !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Super, non ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-08-15-une-introduction-rapide-a-la-securite-web/no-please-no.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le CORS est là pour vous protéger, pas pour vous faire du mal !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour pouvoir vous expliquer comment le CORS vous aide, nous allons d’abord parler des cookies, et plus particulièrement des &lt;strong&gt;cookies d’authentification&lt;/strong&gt;. Les cookies d’authentification sont utilisés pour indiquer à un serveur que vous êtes connecté, et sont automatiquement envoyées à chaque requête que vous faites sur ce serveur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Imaginons que vous êtes connecté sur Facebook et qu’ils utilisent des cookies d’authentification. Vous cliquez sur &lt;code&gt;bit.ly/r43nugm&lt;/code&gt; qui vous redirige ensuite sur &lt;code&gt;superevilwebsite.rocks&lt;/code&gt;. Un script sur le site &lt;code&gt;superevilwebsite.rocks&lt;/code&gt; lance une requête du côté client vers facebook.com qui renvoie votre cookie d’authentification !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans un monde sans CORS, ils feraient des modifications sur votre compte sans même que vous vous en rendiez compte. Jusqu’à ce qu’ils postent &lt;code&gt;bit.ly/r43nugm&lt;/code&gt; sur votre timeline, que tous vos amis cliquent dessus, et qu’ils postent à leur tour &lt;code&gt;bit.ly/r43nugm&lt;/code&gt; sur toutes les timelines de leur amis et que le cycle continue dans une boucle infernale machiavélique de tous les utilisateurs de Facebook et que le monde entier soit dévoré par &lt;code&gt;superevilwebsite.rocks&lt;/code&gt;. 😆&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans un monde avec CORS, toutefois, seules les requêtes ayant comme origine &lt;code&gt;facebook.com&lt;/code&gt; auraient l’authorisation de Facebook pour modifier des données sur leur serveur. En d’autres termes, ils limiteraient le partage des resources multi-origines. Mais vous pourriez vous demander…&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Est-ce que superevilwebsite.rocks ne pourrait simplement pas changer son en-tête d’origine dans la requête pour faire comme si elle provenait de facebook.com ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ils peuvent essayer, mais cela ne fonctionnera pas car le navigateur les ignorera tout simplement et utilisera la véritable origine.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;D’accord, mais que se passe-t’il si superevilwebsite.rocks effectue la requête du côté serveur ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans ce cas, ils pourront contourner le CORS, mais il ne pourront pas gagner car ils ne peuvent pas envoyer votre cookie d’authentification dans la requête. En effet, le script doit obligatoirement être exécuté côté client pour avoir accès à vos cookies côté client.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Content Security Policy (CSP)&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour comprendre la CSP (Politique de sécurité du contenu), nous devons d’abord parler d’une des vulnérabilités les plus communes dans le monde du web: le XSS, qui signifie cross-site scripting (youhou — encore un autre acronyme).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le XSS se manifeste lorsqu’une personne mal intentionnée injecte du Javascript dans votre code côté client. Vous pourriez vous demander…&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Que vont-ils bien pouvoir faire ? Changer une couleur du rouge vers le bleu ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Imaginons que l’ont ait réussi à injecter du javascript côté client dans le code d’un site que vous visitez.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Que pourraient-ils faire de malveillant ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ils pourraient faire des requêtes HTTP vers un autre site en se faisant passer pour vous&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ils pourraient ajouter un lien qui vous renvoie vers un site qui semble identique à celui sur lequel vous êtes, à quelques légers changements malveillants prêt.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ils pourraient ajouter une balise script avec du Javascript inline.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ils pourraient ajouter une balise script qui va récupérer un fichier Javascript quelque part.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ils pourraient ajouter une iframe qui recouvre la page et ressemble à une partie du site qui vous demande d’insérer votre mot de passe.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Les possibilités sont infinies.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-08-15-une-introduction-rapide-a-la-securite-web/old-guy-nodding.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La CSP tente d’éviter que cela arrive en limitant :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;ce qui peut être ouvert dans une iframe&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;quelles feuilles de styles peuvent être chargées&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;vers où les requêtes peuvent être effectuée, etc.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Alors, comment ça marche ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque vous cliquez sur un lien ou que vous écrivez l’url d’un site dans la barre d’adresse de votre navigateur, celui-ci lance une requête de type GET. Celle-ci finit par atteindre un serveur qui lui sert du HTML en même temps que des en-tête HTTP. Si vous êtes curieux de savoir ce que vous recevez comme en-tête, ouvrez l’onglet “Réseau” de votre console et visitez quelques sites.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourriez voire un en-tête de réponse qui ressemble à ça :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;content-security-policy: default-src * data: blob:;script-src *.facebook.com *.fbcdn.net *.facebook.net *.google-analytics.com *.virtualearth.net *.google.com 127.0.0.1:* *.spotilocal.com:* &#39;unsafe-inline&#39; &#39;unsafe-eval&#39; *.atlassolutions.com blob: data: &#39;self&#39;;style-src data: blob: &#39;unsafe-inline&#39; *;connect-src *.facebook.com facebook.com *.fbcdn.net *.facebook.net *.spotilocal.com:* wss://*.facebook.com:* https://fb.scanandcleanlocal.com:* *.atlassolutions.com attachment.fbsbx.com ws://localhost:* blob: *.cdninstagram.com &#39;self&#39; chrome-extension://boadgeojelhgndaghljhdicfkmllpafd chrome-extension://dliochdbjfkdbacpmhlcpmleaejidimm;&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cela représente la politique de sécurité du contenu de &lt;code&gt;facebook.com&lt;/code&gt;. Voici à quoi cela ressemble une fois formaté pour rendre le tout plus lisible :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;content-security-policy:&#xA;&#xA;default-src * data: blob:;&#xA;&#xA;script-src *.facebook.com *.fbcdn.net *.facebook.net *.google-analytics.com *.virtualearth.net *.google.com 127.0.0.1:* *.spotilocal.com:* &#39;unsafe-inline&#39; &#39;unsafe-eval&#39; *.atlassolutions.com blob: data: &#39;self&#39;;&#xA;&#xA;style-src data: blob: &#39;unsafe-inline&#39; *;&#xA;&#xA;connect-src *.facebook.com facebook.com *.fbcdn.net *.facebook.net *.spotilocal.com:* wss://*.facebook.com:* https://fb.scanandcleanlocal.com:* *.atlassolutions.com attachment.fbsbx.com ws://localhost:* blob: *.cdninstagram.com &#39;self&#39; chrome-extension://boadgeojelhgndaghljhdicfkmllpafd chrome-extension://dliochdbjfkdbacpmhlcpmleaejidimm;&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Séparons maintenant chacune des directives :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;default-src&lt;/strong&gt; limite toute les autres directives CSP qui ne sont pas explicitement listées.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;script-src&lt;/strong&gt; limite les scripts qui peuvent être chargés.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;style-src&lt;/strong&gt; limite les feuilles de style qui peuvent être chargées.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;connect-src&lt;/strong&gt; limite les URLs qui peuvent être chargées à partir des scripts, tels que fetch, XHR, ajax, etc.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Notez qu’il existe beaucoup d’autres directives CSP que les quatre listées ci-dessus. Le navigateur va lire les en-tête CSP et appliquer ces directives à tout ce qui est inclus dans la page HTML qui est affichée. Si les directives sont correctement renseignées, elles n’autoriseront que ce qui est nécessaire.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;S’il n’y a pas d’en-tête CSP, alors tout passe et rien n’est limité. Partout où vous voyez &lt;code&gt;*&lt;/code&gt;, c’est une wildcard (ou joker en français). Vous pouvez remplacer &lt;code&gt;*&lt;/code&gt; par tout ce que vous voulez, et cela sera autorisé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;HTTPS ou HTTP Secure&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous avez certainement entendu parler du HTTPS. Peut-être avez-vous entendu certaines personnes dire&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pourquoi est-ce que je me soucierais d’utiliser du HTTPS si je suis juste en train de jouer sur un site web ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ou alors vous avez entendu l’autre partie&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Vous êtes fous si vous votre site n’utilise pas HTTPS. On est en 2018 ! Ne croyez personne qui vous dirait le contraire.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous avez peut-être entendu que Chrome allait désormais marquer votre site comme non sécurisé s’il n’utilise pas le HTTPS.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;À la base, le HTTPS est assez simple. HTTPS est chiffré, et HTTP ne l’est pas.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Alors pourquoi est-ce si important si vous n’envoyez pas de données sensibles ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Préparez vous pour un nouvel acronyme… MITM, qui signifie Man in the Middle (Homme du Milieu).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous utilisez un Wi-Fi public sans mot de passe dans un café, il est très simple pour quelqu’un de se substituer à votre routeur, de telle sorte que toutes les requêtes et réponses passent par lui. Si vos données ne sont pas chiffrées, il peut en faire ce qu’il veut. Il peut modifier le HTML, CSS, ou encore le Javascript avant même qu’ils n’atteignent votre navigateur. En considérant ce que nous savons sur le XSS, vous pouvez donc imaginer à quel point cela peut devenir dangereux.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;D’accord, mais comment est-ce que mon ordinateur et le serveur peuvent savoir comment chiffrer/déchiffrer mais ce MITM ne le sait pas ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est là que le SSL (Secure Sockets Layer) et, plus récemment, le TLS (Transport Layer Security) font leur apparition. TLS a pris la place du SSL en 1999 en tant que technologie de chiffrement utilisée dans le HTTPS. Nous n’expliquerons pas ici comment fonctionne le TLS, ce n’est pas le but de cet article.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;HTTP Strict-Transport-Security (HSTS)&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Celui-ci est assez simple. Utilisons à nouveau un en-tête Facebook comme exemple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;strict-transport-security: max-age=15552000; preload&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;max-age&lt;/strong&gt; indique au navigateur pendant combien de temps les utilisateurs sont forcés d’accéder au site en HTTPS.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;preload&lt;/strong&gt; n’est pas important dans le cadre de cet article. C’est un service hébergé par Google qui ne fait pas partie de la spécification HSTS.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cet en-tête n’est appliqué que lorsque vous accédez au site en HTTPS. Si vous y accédez en HTTP, l’en-tête est ignoré. La raison est plutôt simple : HTTP est tellement non sécurisé que l’on ne peut pas lui faire confiance.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Utilisons à nouveau l’exemple Facebook pour illustrer à quel point c’est utile en pratique. Vous accédez à &lt;code&gt;facebook.com&lt;/code&gt; pour la première fois et comme vous savez que le HTTPS est plus sûr que le HTTP, vous y accédez en HTTPS, &lt;a href=&#34;https://facebook.com&#34;&gt;https://facebook.com&lt;/a&gt;. Lorsque votre navigateur reçoit le HTML, il reçoit l’en-tête ci-dessus qui indique à votre navigateur de vous rediriger automatiquement en HTTPS pour les requêtes futures. Un mois plus tard, quelqu’un vous envoie un lien vers Facebook en utilisant le HTTP, &lt;a href=&#34;http://facebook.com&#34;&gt;http://facebook.com&lt;/a&gt;, et vous cliquez dessus. Étant donné qu’un mois est plus court que les 15552000 secondes spécifiées dans la directive &lt;code&gt;max-age&lt;/code&gt;, votre navigateur enverra la requête en HTTPS, vous protégeant d’une éventuelle attaque de l’homme du milieu (MITM).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;En conclusion&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La sécurité web est importante à n’importe quel moment de votre parcours dans le développement web. Plus tôt vous vous y exposez, meilleures seront vos chances de vous protéger. La sécurité est un sujet qui devrait être important pour tout le monde, et pas juste pour les personnes dont c’est le métier ! 👮&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-08-15-une-introduction-rapide-a-la-securite-web/cops-are-looking-at-you.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 15 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Le HTTPS expliqué avec des pigeons voyageurs</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2018-07-27-le-https-explique-avec-des-pigeons-voyageurs.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Le HTTPS expliqué avec des pigeons voyageurs&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-07-27-le-https-explique-avec-des-pigeons-voyageurs/pigeon-voyageur.png&#34; alt=&#34;Photo de Jose Fontano sur Unsplash&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce texte est une traduction de l’article &lt;a href=&#34;https://medium.freecodecamp.org/https-explained-with-carrier-pigeons-7029d2193351&#34;&gt;HTTPS explained with carrier pigeons&lt;/a&gt; écrit par &lt;a href=&#34;https://medium.freecodecamp.org/@zanin_andrea&#34;&gt;Andrea Zanin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La cryptographie peut être un sujet complexe à appréhender. C’est généralement rempli de démonstrations mathématiques. A moins de travailler dans le développement de systèmes cryptographiques, la majorité de cette complexité n’est pas nécessaire pour comprendre ce qu’il se passe au plus haut niveau.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous avez ouvert cet article en espérant créer le prochain protocole HTTPS, je suis désolé de vous dire que les pigeons ne seront pas suffisants. Dans le cas contraire, préparez-vous un café et profitez de l’article.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Alice, Bob et … des pigeons ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Chaque activité que vous effectuez sur Internet (lire cet article, acheter des trucs sur Amazon, uploader des photos de chat) peut être résumée au fait d’envoyer et recevoir des messages vers et depuis un serveur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette notion pouvant être un peu abstraite, imaginons plutôt que ces messages sont livrés par des &lt;strong&gt;pigeons voyageurs&lt;/strong&gt;. Cela peut sembler très arbitraire, mais croyez moi, le HTTPS fonctionne de la même manière, quoiqu’un peu plus rapidement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De plus, au lieu de parler de serveurs, clients et hackers, nous parleront d’Alice, Bob et Mallory. Si ce n’est pas la première fois que vous tentez de comprendre les concepts de la cryptographie, vous reconnaîtrez certainement ces noms car ils sont très largement utilisés dans la littérature technique.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Une première communication très simple&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si Alice souhaite envoyer un message à Bob, elle attache le message sur la patte du pigeon voyageur et l’envoie à Bob. Bob reçoit le message, le lit et tout va bien.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mais que ce passe-t-il si Mallory intercepte le pigeon d’Alice en vol et change le message ? Bob n’aurait aucune manière de savoir que le message envoyé par Alice a été modifié durant le voyage.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est comme cela que fonctionne le &lt;strong&gt;HTTP&lt;/strong&gt;. Ca fait peur hein ? Je n’enverrais jamais mes identifiants bancaires en HTTP, et vous ne devriez pas non plus.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Un code secret&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Que se passe-t-il désormais si Alice et Bob sont plus rusés ? Il se mettent d’accord sur le fait d’écrire leurs messages en utilisant un code secret. Ils décaleront chaque lettre de 3 positions dans l’alphabet. Par exemple D → A, E → B, F → C. Le texte “secret message” devient donc “pbzobq jbppxdb”.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Désormais, si Mallory intercepte le pigeon, elle ne sera plus capable de modifier le message en quelque chose d’intelligible, et encore moins d’en comprendre sa signification, car elle ne connait pas le code utilisé. Bob, lui, peut simplement appliquer le code à l’envers et déchiffrer le message où A → D, B → E, C → F. Le texte chiffré “pbzobq jbppxdb” retrouve donc sa forme originale de “secret message”.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Victoire !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette technique est appelée la &lt;strong&gt;cryptographie à clé symétrique&lt;/strong&gt;, car si vous savez comment chiffrer un message, vous savez comment le déchiffrer également.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le code décrit ci-dessus est plus communément connu sous le nom de &lt;strong&gt;Chiffre de César&lt;/strong&gt;. Dans la vie réelle, nous utilisons des codes bien plus sophistiqués et complexes, mais l’idée principale reste la même.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Comment définir la clé ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La cryptographie à clé symétrique est très sécurisée si personne d’autre à part l’envoyeur et le receveur ne sait quelle clé est utilisée. Dans le cas du Chiffre de César, &lt;strong&gt;la clé est le nombre de lettres de décalage&lt;/strong&gt; appliqué à chaque lettre du message. Dans notre exemple, nous avons utilisé un décalage de 3, mais nous aurions pu également utiliser 4 ou 12.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le problème survient lorsqu’Alice et Bob ne se sont pas rencontrés avant de commencer à s’envoyer des messages par pigeon interposé, car il n’ont eu aucune possibilité de définir une clé de manière sécurisée. S’ils envoient la clé dans le message, Mallory pourrait intercepter le message et découvrir la clé. Cela permettrait à Mallory de lire ou modifier le message comme elle le souhaite avant et après qu’Alice et Bob commencent à chiffrer leurs messages.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est l’exemple type d’une attaque **de l’homme du Milieu **(&lt;em&gt;Man In The Middle Attack&lt;/em&gt;) et la seule façon de l’éviter est de changer complètement de système de chiffrement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Des pigeons transportant des boîtes&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Face à ce problème, Alice et Bob décident d’un système encore plus sécurisé. Quand Bob veut envoyer un message à Alice, voici la procédure qu’il suivra :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bob envoie un pigeon à Alice sans aucun message.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Alice renvoie le pigeon portant une boîte avec un cadenas ouvert, tout en gardant la clé.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bob place le message dans la boîte, referme le cadenas, et envoie la boîte à Alice.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Alice reçoit la boite, l’ouvre avec sa clé, et lit le message.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De cette manière, Mallory ne peut pas modifier le message en interceptant le pigeon, car elle ne possède pas la clé. La même procédure est suivie par Alice lorsqu’elle souhaite envoyer un message à Bob&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Alice et Bob viennent d’utiliser ce qui est plus communément connu sous le nom de &lt;strong&gt;cryptographie à clé asymétrique&lt;/strong&gt;. Le côté asymétrique venant du fait que même si vous pouvez chiffrer un message (fermer le cadenas), vous ne pouvez pas le déchiffrer (ouvrir une boîte cadenassée).&#xA;Dans le langage technique, la boîte est connue sous le nom de &lt;strong&gt;clé publique&lt;/strong&gt;, et la clé pour l’ouvrir sous le nom de &lt;strong&gt;clé privée&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Comment faire confiance à la boîte ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous avez bien suivi, vous avez peut-être compris que nous avons toujours un problème. Lorsque Bob reçoit cette boîte ouverte, comment peut-il être certain que celle-ci vient d’Alice et que Mallory n’a pas intercepté le pigeon et échangé la boîte avec une boîte dont elle possède la clé ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Alice décide donc de signer la boîte. De cette manière, lorsque Bob la recevra, il pourra vérifier la signature et avoir la certitude que c’est bien Alice qui lui a envoyé.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Certains d’entre vous pourraient se demander comment Bob est capable de vérifier la signature d’Alice en premier lieu ? Excellente question. Alice et Bob ont également rencontré ce problème, et ils ont décidé qu’au lieu de laisser Alice signer la boîte, Ted s’en chargera.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mais, qui est Ted ? Ted es un gars très célèbre, reconnu et de confiance. Ted a donné sa signature à tout le monde, et tout le monde sait qu’il ne signera que des boîtes de personnes légitimes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ted ne signera une boîte d’Alice que s’il est certain que la personne qui demande cette signature est bien Alice. Mallory ne peut donc pas récupérer de boîte d’Alice signée par Ted, car Bob saura que la boîte est fausse étant donné que Ted ne signe que des boîtes après avoir vérifié l’identité des personnes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En termes techniques, Ted est plus communément connu sous le nom d’&lt;strong&gt;Autorité de Certification&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Certification Authority&lt;/em&gt;), et le navigateur depuis lequel vous lisez cet article est livré avec les signatures de différentes Autorités de Certification.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque vous vous connectez à un site internet pour la première fois, vous faites confiance à sa boîte parce que vous faites confiances à Ted, et Ted vous confirme que cette boîte est légitime.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Les boîtes sont lourdes&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Alice et Bob ont désormais un système fiable pour communiquer, mais ils se rendent comptent que les pigeons qui transportent des boîtes sont bien plus lents que ceux ne portant que le message.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ils décident donc qu’ils n’utiliseront la méthode de la boîte (cryptographie asymétrique) que pour choisir une clé qui sera ensuite utilisée pour chiffrer le message grâce à la cryptographie symétrique (vous vous rappelez du Chiffre de César ?)&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De cette manière, ils obtiennent le meilleur des deux mondes. La fiabilité de la cryptographie asymétrique, et l’efficacité de la cryptographie symétrique.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans le monde réel, il n’y a pas de pigeons lents. Néanmoins, chiffrer des messages en utilisant la cryptographie asymétrique est plus lent que d’utiliser la cryptographie symétrique: nous ne l’utilisons donc que pour échanger les clés de chiffrement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous savez désormais comment fonctionne le &lt;strong&gt;HTTPS&lt;/strong&gt;, et votre café devrait être prêt. Vous avez bien mérité de le boire 😉&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Il est temps d’abandonner le “RTFM”</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2018-04-25-il-est-temps-dabandonner-le-rtfm.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Il est temps d’abandonner le “RTFM”&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce texte est une traduction de l’article &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/compassionate-coding/its-time-to-retire-rtfm-31acdfef654f&#34;&gt;It’s time to retire “RTFM”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; avec l’aimable autorisation de son auteure &lt;a href=&#34;https://medium.com/@Aprilw&#34;&gt;April Wensel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-04-25-il-est-temps-dabandonner-le-rtfm/grosse-pile-de-livres.jpg&#34; alt=&#34;Pourquoi parler à des humains quand vous pouvez passer des journées entières plongé dans ces manuels ?&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La culture des développeurs et autres technologues est pourrie par un &lt;a href=&#34;https://blog.techinclusion.co/tech-has-a-toxic-tone-problem-lets-fix-it-37bb3517ab97&#34;&gt;élitisme toxique&lt;/a&gt;. Une des manifestations de cet élitisme est l’hostilité permanente envers les personnes dites “non-techniques” (&lt;a href=&#34;https://medium.com/compassionate-coding/if-you-can-use-a-fork-youre-technical-352e21d92c87&#34;&gt;une autre discrimination que l’on peut également abandonner&lt;/a&gt;), les débutants, et finalement toute personne demandant de l’aide.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous n’êtes pas convaincus, prenez le temps de naviguer quelques minutes sur le site populaire¹ de questions/réponses, &lt;a href=&#34;https://medium.com/@Aprilw/suffering-on-stack-overflow-c46414a34a52&#34;&gt;StackOverflow&lt;/a&gt;² (&lt;a href=&#34;https://medium.com/@Aprilw/suffering-on-stack-overflow-c46414a34a52&#34;&gt;assurez-vous de vous préparer émotionnellement avant&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un exemple de cette hostilité est le célèbre acronyme “RTFM”. Si vous n’avez jamais entendu le terme RTFM, considérez-vous comme chanceux. Il signifie “Read the Fucking Manual”³ (&lt;em&gt;Lis le putain de manuel&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Charmant, non ? Il est régulièrement utilisé pour répondre aux questions lorsque la personne qui répond est persuadée que la personne qui a posé la question aurait pu “facilement” trouver la réponse dans un manuel technique ou, plus généralement, en effectuant une recherche.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque vous utilisez le RTFM, vous dites : “Non seulement je ne vais pas t’aider, mais je vais m’assurer que tu ressentes de la honte face à ton impuissance à t’en sortir tout seul.”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si nous voulons créer des équipes plus efficaces et une industrie tech plus inclusive, nous devons abandonner le RTFM et son sentiment associé de notre culture.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’aimerais que cela soit évident pour tout le monde que cet acronyme est désagréable et contre-productif, mais lorsque &lt;a href=&#34;https://twitter.com/compassioncode/status/901174707134709760&#34;&gt;j’ai tweeté à ce sujet&lt;/a&gt;, j’ai reçu certaines objections qui m’ont indiqué qu’une exploration plus en profondeur pourrait être utile.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/compassioncode/status/901174707134709760&#34;&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-04-25-il-est-temps-dabandonner-le-rtfm/twitter-compassionate-coding.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La bienveillance sera notre guide au fur et à mesure que nous soulevons les problèmes engendrés par le RTFM, les raisons pour lesquelles vous pourriez penser que vous avez besoin de l’utiliser, et ce que vous pouvez faire à la place pour créer une industrie tech plus inclusive et généreuse.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Notes sur la terminologie&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Cela va plus loin que le RTFM&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;RTFM est l’un des exemples les plus manifestes d’hostilité envers les personnes qui demandent de l’aide, mais ce n’est clairement pas le seul. “Tu n’as qu’à chercher” et “Va sur Google” sont des exemples de variations plus polies mais néanmoins problématiques. Il y a également l’intégralité du site letmegooglethatforyou.com. Dans cet article, j’utiliserai RTFM comme raccourci pour toutes les variations de cette expression.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;La bienveillance n’est pas la politesse&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai indiqué plus haut que la bienveillance sera notre guide, je veux donc clarifier sa signification: &lt;strong&gt;la bienveillance n’est pas la même chose que la politesse ou les bonnes manières; la bienveillance implique de comprendre la souffrance que nous avons en nous et chez les autres, et de tout faire pour la soulager&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une autre manière de se le représenter, est de s’imaginer que la bienveillance n’est qu’un simple problème d’optimisation : minimiser la souffrance. Si nous ne créons pas la technologie en faisant attention à minimiser la souffrance, à quoi bon ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La bienveillance demande souvent une communication sincère et directe, faire “semblant d’être gentil” ne représente donc pas cela.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Quel est donc le problème avec le RTFM?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Problème n°1 : Il est dépourvu d’empathie.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Quand une personne vient vers vous avec une question, cet être humain expérimente une sorte de souffrance. Peut-être est-ce une souffrance importante sous la forme de frustration, confusion, ou peur. Peut-être est-ce une souffrance légère provenant du désir de satisfaire sa curiosité. Dans tous les cas, il y a un certain niveau de souffrance.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le RTFM ne prend pas en compte cette souffrance. C’est donc une réponse plutôt impitoyable pour les personnes qui viennent vers vous et exposent leur vulnérabilité en posant une question.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Problème n°2 : Il suppose une intention négative.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Quand une personne vous pose une question, comment pouvez-vous être certain que cette personne n’a pas déjà lu le manuel (ou tout autre documentation) ? Comment pouvez-vous savoir que cette personne n’a pas déjà effectué une recherche approfondie avant de se rapprocher de vous pour demander de l’aide ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourriez dire : “Je sais que cette réponse peut être facilement trouvée sur le web, il n’y a donc aucune chance qu’elle ait fait cette recherche”. Que se passe-t’il si la documentation a changé depuis votre dernière visite, ou que la page web à laquelle vous pensez n’est plus disponible ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De plus, comment pouvez-vous savoir que la personne sait elle-même ce qu’il faut rechercher ? Rappelez-vous que vous êtes une personne différente, avec une formation et des expériences différentes de cette personne.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme le soulevait Brittany Storoz dans &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=9gSC0Dl50D4&#34;&gt;sa conférence sur la gestion des erreurs lors de Rocky Mountain Ruby&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;“Comprendre comment rechercher des informations sur Google est en fait vraiment difficile”&lt;/strong&gt;. Elle a pris comme exemple cette erreur provenant d’une application Ruby on Rails.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-04-25-il-est-temps-dabandonner-le-rtfm/undefined-method-posts.png&#34; alt=&#34;undefined method posts for nil:NilClass&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Elle expliquait qu’il peut être difficile pour un développeur junior de savoir quelles parties sont pertinentes pour faire une recherche web, et quelles sont celles qui sont spécifiques à notre application.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un jour un interne m’a demandé : “Comment puis-je récupérer tout le texte de ces pages web ?”. Pendant un instant, je me suis demandé : “Il y a une tonne d’infos sur les scrapers web en ligne. Pourquoi me pose-t’il une question aussi basique ?”. Est-ce que j’ai répondu par un “RTFM” ou un lien vers Let Me Google That For You ? Non !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je lui ai demandé : “Est-ce qu’un scraper web pourrait t’être utile ?”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et il m’a répondu : “Oh ! C’est donc comme ça que ça s’appelle ?”. Il a ensuite réussi à se débrouiller tout seul. Quand il est venu vers moi, il n’était pas fainéant; il ne savait simplement pas ce qu’il fallait rechercher. Peut-être aurait-il pu trouver la réponse à travers d’autres recherches, mais il lui a suffit d’un discussion de 2 minutes avec moi pour le mener dans la bonne direction.⁴&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le RTFM part du principe que cette personne est motivée par la paresse ou même par un désir de vous faire perdre votre temps. Il ne laisse aucune place pour comprendre les véritables motivations de cette personne à venir vous demander de l’aide ou même ce qu’elle a essayé jusqu’à présent.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Problème n°3: Il favorise la honte.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le RTFM sous-entend que la personne aurait pu trouver la réponse sans même poser la question, et que par conséquent elle a brisé une convention sociale en demandant. Cela peut facilement susciter un sentiment de honte chez le demandeur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La honte est un sentiment très douloureux; il est cruel de l’encourager sciemment chez les autres.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De plus, les émotions négatives telles que la honte sont distrayantes, et restreignent notre capacité créative à résoudre des problèmes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Problème n°4: Il décourage l’apprentissage.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L’usage du RTFM décourage l’apprentissage de plusieurs manières différentes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Premièrement, cela donne peur à la personne qui veut poser une question. La peur peut l’empêcher de poser d’autres questions dans le futur, même des questions que vous trouveriez appropriées de demander. Etant donné que poser des questions est une excellente façon d’apprendre, votre utilisation du RTFM peut tout à fait entraver les capacités d’apprentissage de cette personne.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Deuxièmement, étant donné que vous ne prenez pas le temps de montrer à quelqu’un comment il peut bénéficier d’une lecture d’un manuel ou d’une recherche sur le web, cette personne ne s’améliorera pas dans cette compétence transverse de recherche non plus, ce qui signifie qu’elle continuera à ne pas s’en sortir dans le futur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Enfin, cela vous prive de tout apprentissage également. Le RTFM coupe toute communication, ce qui vous empêche de réfléchir à d’éventuels manques dans votre documentation par exemple.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cela vous prive également de toute opportunité d’expliquer un concept ou une méthode de recherche à quelqu’un, ce qui pourrait améliorer vos compétences d’éducation et de mentorat.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme &lt;a href=&#34;https://blog.techinclusion.co/tech-has-a-toxic-tone-problem-lets-fix-it-37bb3517ab97&#34;&gt;je l’ai déjà écrit précédemment&lt;/a&gt;: “L’évidence ultime de la véritable maîtrise d’un concept est de pouvoir l’expliquer dans des termes assez simples pour être compris par une personne moins expérimentée”. Aider les autres vous aide à développer cette maîtrise.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Problème n°5: Il est contreproductif.&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Jusqu’il y a quelques années, j’avais intégré si profondément l’idée du “RTFM” que j’étais terrifiée à l’idée de demander de l’aide. Je pouvais passer des heures — voire des jours — à faire des recherches de mon côté pour résoudre un problème.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’avais tellement peur de passer pour quelqu’un de faible que j’étais prête à tout faire pour éviter de devoir demander de l’aide. En tant que femme dans la tech, je me suis sentie particulièrement obligée de ne pas confirmer &lt;a href=&#34;https://xkcd.com/385/&#34;&gt;les stéréotypes négatifs sur mon genre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2018-04-25-il-est-temps-dabandonner-le-rtfm/all-girls-suck-at-math.png&#34; alt=&#34;Wow, t’es nul en math ! — Wow, les femmes sont toutes nulles en math !&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mon insistance obstinée à essayer de tout comprendre par moi-même était terriblement contreproductive ! Il y a eu tellement d’occasions, lorsque je débutais dans un nouveau boulot ou que j’essayais de terminer un tuto en ligne, où j’aurais gagné énormément de temps en demandant simplement de l’aide à une autre personne.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme l’écrit Marie Kondo dans son livre &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/22318578-the-life-changing-magic-of-tidying-up&#34;&gt;The Life-Changing Magic of Tidying Up&lt;/a&gt; :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Il est bien plus rapide de demander une réponse à un professionnel, que de passer du temps à trouver la réponse soi-même dans un manuel.”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’espère donc que nous pouvons créer des environnements où &lt;em&gt;tout le monde&lt;/em&gt; peut se sentir assez à l’aise pour demander de l’aide.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;OK, OK, mais qu’en est-il de&amp;hellip; ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Espérons qu’arrivés à ce stade, vous êtes prêts à admettre que l’usage du RTFM peut être néfaste. Mais vous continuez de penser qu’il peut être acceptable dans &lt;em&gt;certains&lt;/em&gt; cas. Faisons la liste des excuses les plus habituelles pour utiliser le RFTM, et les alternatives bienveillantes pour chaque.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Défense n°1: “Les ingénieurs devraient pouvoir s’en sortir tout seuls.”&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Peut-être utilisez-vous le RTFM car vous êtes persuadé que les ingénieurs doivent être capables de s’en sortir tout seuls. Après tout, vous arrivez à résoudre vos problèmes par vous-même, les autres devraient donc être capables d’en faire de même.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette position est consistante avec &lt;a href=&#34;https://twitter.com/JamesWidman/status/901269679355949057&#34;&gt;ce message&lt;/a&gt; tweeté en défense du RTFM (j’ai ajouté la mise en gras):&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Les développeurs &lt;strong&gt;doivent&lt;/strong&gt; apprendre&amp;hellip;”&#xA;“Votre &lt;em&gt;première&lt;/em&gt; demande &lt;strong&gt;devrait&lt;/strong&gt; indiquer&amp;hellip;”&#xA;“Tout le monde &lt;strong&gt;doit&lt;/strong&gt;&amp;hellip;”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;“Devoir” et “devrait” représente typiquement une déclaration biaisée et agressive. Comme l’indique Marshall Rosenberg dans _&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/71730.Nonviolent_Communication&#34;&gt;Nonviolent Communication&lt;/a&gt;_, ces mots sont étroitement liés au sentiment de “culpabilité, devoir ou obligation”. L’utilisation de ces mots dans une justification est une raison suffisante pour la reconsidérer.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si c’est votre justification pour utiliser le RTFM, posez-vous la question suivante : &lt;strong&gt;&lt;em&gt;En quoi suis-je dans une position où je pourrais décider ce que les autres “devraient” faire ?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Chaque personne est responsable de ses propres actions. Vos attentes vis-à-vis de la manière dont une personne devrait se comporter ne sont pas une justification suffisante pour répondre agressivement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’alternative bienveillante&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si votre unique motivation est de défendre votre idée de ce à quoi le monde “devrait” ressembler, alors vous pouvez envisager de ne rien répondre du tout à la personne qui pose une question. C’est particulièrement approprié si la question a été posée à un groupe de personnes. Vous n’êtes pas forcé d’imposer votre point de vue.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si le silence n’est pas une option, &lt;strong&gt;expliquez simplement que vous n’êtes pas la personne la plus qualifiée pour l’aider à résoudre son problème. C’est une réponse honnête, car votre attitude n’est clairement pas favorable à cette situation.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est beaucoup plus bienveillant de ne rien dire ou admettre son incapacité à aider que de répondre par un “RTFM”, qui ne ferait que provoquer plus de souffrance à cette personne, qui se sentirait certainement rejetée et honteuse.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Défense n°2: “Je veux que cet ingénieur développe sa capacité à résoudre les problèmes.”&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Supposons maintenant que vous vous considérez comme un mentor pour cette personne, et pensez sincèrement qu‘il est dans son intérêt d’apprendre à rechercher l’information et résoudre ses problèmes de manière autonome.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette position est parfaitement illustrée par &lt;a href=&#34;https://twitter.com/kaoudis/status/901177775251312640&#34;&gt;cette réponse&lt;/a&gt; suite à la suggestion d’arrêter le RTFM:&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“la meilleure façon de savoir comment corriger quelque chose dans le futur c’est de le faire soi-même, pas que l’on nous dise comment le faire :/“&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette défense du RTFM est l’exemple type d’un pseudo-dilemme (c’est-à-dire qu’il n’y a que deux options) : une certaine version du RTFM, et que l’on nous explique comment corriger quelque chose.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Fort heureusement, ce n’est pas le cas !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je suis entièrement d’accord que la capacité à résoudre des problèmes par soi-même est une chose très importante, et en tant que mentor vous êtes dans une excellente position pour aider un mentoré à développer cette compétence.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Fondamentalement, chaque personne est motivée par le désir d’éviter de souffrir. Si une personne vient chercher de l’aide auprès de vous, elle espère clairement que cela conduira à moins de souffrance que de continuer à travailler sur le problème tout seule.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une option possible est d’arriver à convaincre la personne que vous demander de l’aide est tellement pénible qu’elle tentera absolument tout, y compris la poursuite inutile de recherches dans son coin. Vous pouvez y arriver avec le “RTFM” ou n’importe laquelle de ses variations, ce qui conduira la personne à ressentir une honte extrême d’avoir posé une question.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’alternative bienveillante&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elle consiste à rendre le processus de recherche de résolution du problème par soi-même moins pénible.&lt;/strong&gt; La meilleur façon d’y arriver est d’aider cette personne à développer des compétences pertinentes.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourriez protester : “C’est pourtant ce que je fais en disant RTFM !”. Néanmoins, réfléchissez à la manière dont les professeurs enseignent aux élèves de nouvelles compétences.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Est-ce qu’un professeur répond aux question avec un “Lis ton p***ain de manuel” ? J’ose espérer que non.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au lieu de laisser cette personne se démener toute seule à apprendre comment améliorer ses capacités de recherche et de résolution de problèmes, pourquoi ne pas lui expliquer le raisonnement directement ?&lt;/strong&gt; “Je comprends que tu sois frustré par ce problème. Je ne souhaite pas te donner la réponse directement parce que je me suis rendu compte que les gens apprennent mieux lorsqu’ils arrivent à résoudre leurs problèmes par eux-mêmes. Dans ce cas précis, si j’étais toi, je commencerais peut-être par aller voir la documentation de X. Je tenterais peut-être aussi une recherche sur le terme Y.”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pouvez également demander :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Qu’as-tu essayé jusqu’à présent ?”&#xA;“As-tu pensé à X ?”&#xA;“Qu’y a-t’il d’écrit dans les docs sur Y ?”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous voyez la différence ? Vous fournissez des pistes pour aider la personne à développer des compétences qui lui permettront plus tard de résoudre ses problèmes de façon autonome et moins laborieuse, sans utiliser la grossièreté ou la manipulation.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Défense n°3 : “Ce n’est pas mon boulot d’aider cette personne.”&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;vous pouvez penser que ce n’est pas votre boulot d’aider la personne qui vous pose une question. Dans ce cas, le RTFM vous semble tout à fait approprié.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’alternative bienveillante&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Votre responsabilité envers une personne dépend de votre relation avec cette personne et votre système de valeurs.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si cette personne est un collègue, alors il semble plutôt raisonnable de penser qu’aider cette personne fait partie de votre job. Considérons le point soulevé par Ron Jeffries dans &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/23016056-the-nature-of-software-development&#34;&gt;The Nature of Software Development&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Un expert très bien payé ne devrait pas être très bien payé simplement parce que c’est un expert. Il devrait être très bien payé parce qu’il aide les autres à devenir des experts.”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mentorer et aider font partie intégrante de votre job.&lt;/strong&gt; De plus, des sessions de partage de connaissances en face à face peuvent être un moyen remarquable pour améliorer la cohésion d’équipe. Considérez les étapes de l’alternative bienveillante détaillées dans la défense n°2.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Que se passe-t’il si la personne n’est pas un collègue ? C’est peut-être quelqu’un dans une salle de discussion ou une autre communauté. Dans ce cas, votre responsabilité pour aider cette personne dépend de vos propres valeurs. Trouvez-vous important de créer une industrie tech bienveillante et inclusive qui accueille les nouveaux venus ? Si c’est le cas, alors peut-être que votre système de valeurs va vous amener à aider cette personne, et vous pourrez en tirer également avantage en suivant les étapes de l’alternative bienveillante de la défense n°2.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous restez fidèle à vos valeurs et continuez d’affirmer que ce n’est pas votre boulot d’aider cette personne, le RTFM ne constitue toujours pas une réponse appropriée. Tout comme dans la défense n°1, l’alternative bienveillante est de ne pas répondre, ou d’expliquer que vous n’êtes pas la personne appropriée pour aider.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Défense n°4 : “La personne ne montre pas assez d’empathie”&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourriez être persuadé que certaines questions démontrent un manque d’empathie de la part de la personne qui les pose. Par exemple, vous pouvez être amené à penser que cette personne ne respecte pas votre temps si précieux.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour certaines raisons, il existe un parti pris vers la protection des membres les plus seniors de la communauté tech, “l’élite”. Je vois régulièrement des références à “&lt;a href=&#34;http://www.catb.org/esr/faqs/smart-questions.html&#34;&gt;How To Ask Questions The Smart Way&lt;/a&gt;”, un document rempli d’un langage humiliant qui partage des exemples de “questions stupides”, de justifications pour avoir un comportement désagréable, et donne le sentiment que “le RTFM est justifié lorsque vous répondez à quelqu’un qui n’est qu’un gros fainéant…”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un article récent, soi-disant à propos de “&lt;a href=&#34;https://bravenewgeek.com/engineering-empathy/&#34;&gt;Engineering Empathy&lt;/a&gt;”, fait référence à cet article et ajoute :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ma première bête noire, ce sont les “Help Vampires”. Ce sont des personnes qui refusent de prendre le temps de poser des questions cohérentes et spécifiques et souhaitent que quelqu’un d’autre fasse le boulot à leur place plutôt qu’on réponde à leurs questions. Ils posent encore et encore les mêmes questions fatigantes, et ce sans jamais vraiment retenir la moindre information ou avoir une once d’esprit critique. C’est question, réponse, question, réponse, question, réponse, à l’infini.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est souvent une leçon difficilement acquise par les ingénieurs débutants, mais elle est importante : lorsque vous posez une question, vous ne gagnez pas le droit d’avoir une réponse, vous devez la mériter. Des questions posées à la va-vite recevront des réponses à la va-vite. En tant qu’ingénieur, nous ne devrions pas opérer comme une assistance téléphonique que Mémé appelle lorsque sa connexion internet cesse de fonctionner. Nous devons fournir un niveau d’effort plus important. En tant qu’ingénieurs, nous devons appliquer nos capacités techniques et notre aptitude à la résolution de problèmes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Analysons tout cela. &lt;strong&gt;Traiter des gens de “vampires” n’est pas la meilleur façon de construire de l’empathie.&lt;/strong&gt; Cette attitude implique une intention négative. Des mots tels que “devrait” ou “devoir” sont des rappels de la défense n°1.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je ne peux inclure cette citation sans indiquer que le fait d’utiliser “Mémé” pour représenter une personne qui n’est pas à l’aise avec la technologie indique un sérieux manque d’empathie pour les femmes et les aînés, ce qui est particulièrement alarmant dans une industrie en proie au sexisme et au jeunisme.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai de la compassion pour les technologues qui souhaiteraient ressentir plus d’empathie envers les personnes qui demandent de l’aide. Ce sont des êtres humains qui veulent être respectés. Ils méritent tout autant d’empathie que les personnes qui demandent de l’aide.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Néanmoins, la méchanceté n’est toujours pas une réponse appropriée.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’alternative bienveillante&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout d’abord, il peut être utile de considérer la dynamique des pouvoirs en place.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Bien qu’il soit important de montrer de l’empathie à tout le monde, lorsqu’une personne demande de l’aide, elle est pratiquement tout le temps dans une position d’infériorité. Cette personne peut être moins expérimentée, ou nouvellement arrivée dans la société, ou encore sans emploi. Elle est donc très souvent dans une position plus vulnérable. De ce fait, **bien qu’il soit important pour cette personne d’avoir de l’empathie envers le répondant, il est au minimum aussi important que ce dernier, qui a plus de pouvoir et souvent plus de liberté, fasse preuve d’empathie envers cette personne.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Néanmoins, cela ne signifie pas non plus que l’on doit tolérer un comportement qui pourrait être irrespectueux. Sur une communauté Slack, j’ai aidé une fois une inconnue sur une question Ruby car elle semblait désespérée et j’avais un peu de temps devant moi. Elle a ensuite commencé à me poser plein de questions, et je me suis rendu compte qu’il n’était pas réaliste pour moi de poursuivre cette relation. Je lui ai donc simplement dit : “Je n’ai pas le temps nécessaire actuellement, mais voici des communautés où tu pourras trouver de l’aide.”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je connaissais mes limites et j’ai donc instauré ces limites, clairement mais avec bienveillance.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je me rends compte que j‘ai besoin de faire cela régulièrement. Je fais beaucoup de mentoring pro bono pour les femmes, des personnes d’autres groupes sous-représentés dans la tech, ou encore ayant de gros problèmes financiers. Je ne réprimande pas les gens qui me demandent de l’aide; je fixe juste des limites sur quand et combien de fois je peux les aider afin de ne pas tomber dans le surmenage.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il arrive parfois que des personnes qui maintiennent des projets open source ou répondent aux questions sur Stack Overflow utilisent le fait d’être bénévoles pour excuser un comportement inapproprié.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il est important de se rappeler que nous somme toujours maîtres de nos choix. &lt;strong&gt;Si vous ne pouvez pas cacher votre animosité lorsque vous faites du bénévolat, rappelez-vous que vous pouvez toujours arrêter de faire du bénévolat, ou instaurer clairement et calmement certaines limites.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le RTFM n’est pas du tout une façon d’indiquer ces limites, et rabaisser les gens en les traitant de “vampires” encore moins.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Instaurer des limites pourrait plutôt ressembler à :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;“Je suis volontaire pour donner de mon temps ici, et pour que je me sente à l’aise avec cela, je dois comprendre que vous avez passé un certain nombre de temps à essayer de résoudre le problème par vous-même.”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;De cette manière, vous instaurez des limites sans être désagréable ou en sous-entendant que vos préférences font loi.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;S’il existe des règles communautaires, vous pouvez également les partager de façon bienveillante. “Comme indiqué sur cette page, notre communauté attend que les questions comprennent X, Y et Z. Pourriez-vous les ajouter ?”&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instaurer des limites est quelque chose d’important pour votre propre bien-être. Cela vous évitera de faire un burn out, et vous aidera également à adopter un comportement plus compatissant envers les autres.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et même s’il existe des personnes avec de mauvaises intentions qui tenteront de vous faire travailler à leur place, comme le conseille Derek Sivers dans &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/11878168-anything-you-want&#34;&gt;Anything You Want&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Résistez à l’envie de punir tout le monde pour l’erreur d’une seule personne.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ce n’est pas parce qu’une personne — ou même plusieurs personnes — tente de tirer avantage de votre aide que cela signifie que vous devez faire le choix de traiter tout le monde de façon offensante.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Une dernière demande&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque quelqu’un vient vous poser une question que vous considérez comme “stupide” ou “fainéante”, arrêtez-vous quelques instants et demandez-vous ce que cette personne peut ressentir — et ce que vous ressentez actuellement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plutôt que de répondre avec une version quelconque du RTFM — une expression qui manque d’empathie, suppose une intention négative, encourage la honte, empêche l’apprentissage et contribue à l’inefficacité — considérez plutôt ces alternatives plus bienveillantes :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Le silence&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Instaurer clairement des limites&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Poser des questions complémentaires&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout comme Ryan Holiday l’écrit dans &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/18668059-the-obstacle-is-the-way&#34;&gt;The Obstacle is the Way&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Aucune rudesse, aucune privation, aucun travail ne devrait interférer avec notre empathie envers les autres. La compassion est toujours une option.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C’est en opérant de petits changements tels que ne plus utiliser le RTFM que nous pouvons tous contribuer à créer une communauté tech plus bienveillante, accueillante et fertile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;Notes de bas de page&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Tout du moins chez les &lt;a href=&#34;https://insights.stackoverflow.com/survey/2018/#demographics&#34;&gt;hommes blancs&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Techniquement, la communauté StackOverflow &lt;a href=&#34;https://meta.stackexchange.com/questions/23628/how-should-we-deal-with-rtfm-comments&#34;&gt;décourage l’utilisation du RTFM&lt;/a&gt;; néanmoins, vous noterez que leur page “Demander de l’aide” comprend un lien vers &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/help/how-to-ask&#34;&gt;ce document&lt;/a&gt;, qui encourage le RTFM. De même, et comme discuté dans cet article, cela fait partie d’une pratique plus générale d’humiliation qui arrive fréquemment sur StackOverflow.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Oui, il existe des &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/RTFM&#34;&gt;alternatives plus indulgentes&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Je n’endosse aucune responsabilité pour ce qu’il a réalisé grâce à ces connaissances. :-P&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Améliorez votre productivité grâce au principe de l’Inbox Zero</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2016-11-21-ameliorez-votre-productivite-grace-au-principe-de-linbox-zero.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Améliorez votre productivité grâce au principe de l’Inbox Zero&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout le monde s’est un jour retrouvé submergé par des dizaines (centaines ?) d’e-mails qui s’entassent dans sa boîte mail. Cela peut rapidement devenir problématique dans le cas où certains de ces e-mails proviennent de clients ou de prospects qui attendent un retour rapide de votre part. En effet, plus on a de mails qui traînent, plus on a de chances d’oublier de traiter les plus importants ! Quitte à passer à côté d’une opportunité commerciale importante.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016-11-21-ameliorez-votre-productivite-grace-au-principe-de-linbox-zero/inbox-of-hell.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est pourquoi cela fait de nombreuses années que j’ai adopté la &lt;strong&gt;méthode de l’Inbox Zero&lt;/strong&gt;. C’est un &lt;strong&gt;principe de productivité&lt;/strong&gt; très simple en apparence, mais qui demande une discipline de fer pour ne pas retomber dans ses anciens travers. Et qui va demander beaucoup de boulot en amont à tous ceux qui ont des centaines, voire des milliers d’e-mail qui s’entassent dans leur boîte de réception depuis des années.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L’objectif ? Une &lt;strong&gt;boîte de réception vide&lt;/strong&gt; de tout e-mail ! Ca c’est pour la théorie, l’idéal vers lequel il faut tendre. Dans la réalité, il m’arrive d’avoir quelques mails qui trainent pendant 2–3 semaines, le temps de les traiter entièrement. Mais j’ai rarement plus de 5–6 mails dans ma boîte de réception, et en soi c’est déjà une &lt;strong&gt;belle victoire&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Voici &lt;strong&gt;quelques astuce&lt;/strong&gt;s pour arriver à réduire au maximum la taille de votre boîte mail :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Désinscrivez-vous de toutes ces newsletters inutiles&lt;/strong&gt; qui vous spamment tous les jours : un lien de désinscription doit être présent sur chacune d’entre elle. Si ce n’est pas le cas, envoyez directement un mail au site pour faire votre demande. Et s’il persiste à vous envoyer des mails non sollicités, notez le en “&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Spam#Origine_du_terme_.C2.AB_spam_.C2.BB&#34;&gt;Spam&lt;/a&gt;” et on n’en parle plus !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Supprimez tous les mails qui &lt;strong&gt;ne vous serviront plus à rien&lt;/strong&gt; : un rappel pour un événement passé, une question ayant reçu sa réponse, …&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pour tous les mails comprenant des identifiants, &lt;strong&gt;enregistrez ces infos dans un gestionnaire de mots de passe&lt;/strong&gt; et supprimez ces mails. Vous gagnerez en sécurité tout en nettoyant votre boîte de réception !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un mail peut être traité &lt;strong&gt;en moins de 2 minutes&lt;/strong&gt;, n’attendez pas 3 jours pour vous en occuper, &lt;strong&gt;gérez le directement&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;N’hésitez pas à &lt;strong&gt;créer des dossiers&lt;/strong&gt; pour les e-mails vraiment importants que vous ne pouvez pas supprimer. Mais n’en profitez pas pour utiliser ces dossiers comme fourre-tout et déplacer le problème de votre &lt;strong&gt;boîte de réception obèse&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Faites une passe régulière sur vos mails, et supprimez, supprimez, supprimez (n’oubliez pas votre dossier spam)… &lt;strong&gt;On n’archive pas, on supprime.&lt;/strong&gt; Vous comprendrez pourquoi dans mon dernier paragraphe !&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016-11-21-ameliorez-votre-productivite-grace-au-principe-de-linbox-zero/inbox-zero-meme.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour moi, un e-mail n’est rien d’autre qu’&lt;strong&gt;une tâche à effectuer&lt;/strong&gt;, simplement avec une mise en forme différente que dans votre gestionnaire de tâches. Si vous en avez beaucoup et que vous ne vous en sortez pas, c’est que &lt;strong&gt;vous avez peut-être un petit soucis d’organisation&lt;/strong&gt; ;-)&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il y a un dernier point important sur l’Inbox Zero : &lt;strong&gt;l’écologie&lt;/strong&gt;. Et oui, en plus de vous faire gagner en productivité, vous faites un &lt;strong&gt;geste pour la planète&lt;/strong&gt; sans même vous en rendre compte. Moins de mail = moins de CO2 émis = un avenir plus radieux pour tous !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;CO2 : une entreprise de 100 personnes génère chaque année rien qu’avec son courrier électronique 13,6 tonnes d’équivalent CO2, soit l’équivalent de 14 allers-retours Paris et New York. (&lt;a href=&#34;http://www.arobase.org/actu/chiffres-email.htm&#34;&gt;ADEME&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;N’hésitez pas à parcourir les articles suivants pour vous comprendre un peu mieux &lt;strong&gt;la problématique de l’email dans le réchauffement climatique&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lefigaro.fr/societes/2016/09/13/20005-20160913ARTFIG00097-nettoyer-votre-boite-mail-peut-sauver-la-planete.php&#34;&gt;Nettoyer votre boîte mail peut sauver la planète&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ecologie.blog.lemonde.fr/2011/07/07/combien-de-co2-pesent-un-mail-une-requete-web-et-une-cle-usb/&#34;&gt;Combien de CO2 pèsent un mail, une requête Web et une clé USB ?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://rue89.nouvelobs.com/rue89-planete/2013/01/28/un-e-mail-ca-coute-tres-cher-la-planete-239062&#34;&gt;Un e-mail, ça coûte très cher à la planète&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme vous pouvez le constater, cette méthode ne comporte donc &lt;strong&gt;que des avantages&lt;/strong&gt; : une tranquilité d’esprit, une productivité boostée, des clients heureux, et une planète qui respire un peu mieux !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et toi, tu t’y mets quand à l’&lt;strong&gt;Inbox Zero&lt;/strong&gt; ?&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Mettre manuellement votre application Laravel en maintenance</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2016-10-24-mettre-laravel-manuellement-en-maintenance.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Mettre manuellement votre application Laravel en maintenance&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il arrive des fois que l’on soit forcé d’utiliser un hébergement mutualisé pour mettre en ligne son application tournant sur Laravel. Impossible donc d’utiliser le puissant outil Artisan inclus dans le framework puisqu’il faut avoir accès à PHP en ligne de commande.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai vu passer de nombreuses solutions sur le net, toutes plus complexes les unes que les autres, à base, part exemple, de Middleware à intégrer dans le fichier de route (dans mes souvenirs, c’était le moins crade que j’ai vu).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016-10-24-mettre-laravel-manuellement-en-maintenance/laravel-be-right-back.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et pourtant, il existe une solution vraiment très simple : il suffit d’aller voir ce que fait la commande php artisan down tout simplement !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;La fonction est disponible dans le fichier &lt;code&gt;/vendor/laravel/framework/src/Illuminate/Foundation/Console/DownCommand.php&lt;/code&gt; et effectue une action vraiment très simple : elle crée un fichier vide appelé &lt;code&gt;down&lt;/code&gt;, sans aucune extension, dans le dossier &lt;code&gt;/storage/framework/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Désormais, plus besoin de se prendre la tête à réfléchir à une solution super compliquée pour mettre votre app Laravel en maintenance, comme vous pouvez le voir cela ne prend que quelques secondes !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;PS : pour sortir de la maintenance, supprimez tout simplement le fichier &lt;code&gt;/storage/framework/down&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Mon interview à la Cantine NWX</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2016-10-17-mon-interview-a-la-cantine-nwx.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Mon interview à la Cantine #NWX&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En ce mois d’octobre j’ai eu la chance d’être interviewé par Claire, la reponsable de la Cantine Numérique NWX de Rouen. Vous pouvez retrouver ci-dessous l’interview complète !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Qui es-tu ? Peux-tu te présenter en quelques mots ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je m’appelle Adrian, je chausse du 42 et je préfère le boxer au slip. Dans la vie je suis ce qu’on appelle un geek, un humain qui passe beaucoup de temps le nez dans devant un écran d’ordinateur. J’aime tellement ça que j’en ai fait mon métier : je suis développeur web et mobile freelance, un peu Belge, un peu Normand, un peu Breton.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Quand tu étais petit, tu rêvais d’être&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Astronaute ! Mais cela me semble indubitablement compromis, même si je garde l’espoir un peu fou d’aller me promener un jour dans l’Espace.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;A défaut, je profite de la magie d’Internet pour suivre les pérégrinations des robots sur Mars, des décollages de fusée en direct (j’ai un petit faible pour SpaceX) et je rêvasse en admirant les splendides photos du télescope Hubble.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;As-tu une passion en dehors de ton job ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pour être honnête, pas vraiment. Je m’intéresse à énormément de choses, du coup impossible de faire ressortir une passion. Dernièrement je me suis lancé dans l’électronique en jouant un peu avec un Arduino, ce qui me permettra plus tard de me lancer dans un domaine qui m’intéresse énormément : la domotique, ou maison connectée. Rien de tel que de pouvoir fermer ses stores depuis son smartphone sans bouger de son canapé, non ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;On te voit souvent à la Cantine, pourquoi viens-tu ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pour rencontrer plein de gens super sympas ! Je loue un bureau à Seine Innopolis, mais je trouve ça important d’aller rencontrer du monde régulièrement pour ne pas rester tout seul dans mon coin. C’est également une façon de prouver au monde entier que le développeur peut être aussi une espèce qui socialise lorsqu’il le souhaite !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2016-10-17-mon-interview-a-la-cantine-nwx/stupid-man-having-fun.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Peux tu nous présenter ton projet aujourd’hui et ses ambitions pour plus tard ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Comme je le disais plus haut, je suis développeur freelance. J’apprécie vraiment le fait d’être libre d’organiser mon travail comme je le souhaite, sans avoir de compte à rendre à un supérieur hiérarchique. C’est dans cette optique que je vois mon avenir un peu comme une antithèse de l’entrepreneur à succès : travailler moins pour vivre mieux !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Quelles sont tes missions au quotidien ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;En général je travaille sur des applications web ou mobiles sur mesure, que ce soit en relation directe avec le client ou bien via de la sous-traitance. En vrac, sur les derniers mois, j’ai développé une application mobile dans le domaine des ressources humaines, une hotline orientée accessibilité web pour une association nationale, j’ai participé à la refonte d’un grand site de vente de repas en ligne, ou encore à la création d’un outil de crowdtesting pour les startups.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Qu’est ce que la cantine t’apporte dans ton projet/travail ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Des rencontres principalement ! Je peux discuter avec des porteurs de projets en leur donnant quelques conseils ou en les redirigeant vers des personnes qui pourront les aider à développeur leur activité. La Cantine me permet également de faire du coworking, ce qui m’amène parfois à travailler avec certains habitués des lieux.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dernier point important : le café est gratuit et bien meilleur que celui du distributeur de la cafet !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Un twitter, facebook pro, blog à nous communiquer ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://otso.fr&#34;&gt;https://otso.fr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/adriantombu&#34;&gt;https://twitter.com/adriantombu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/adriantombu&#34;&gt;https://www.facebook.com/adriantombu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.otso.fr&#34;&gt;https://blog.otso.fr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>La validation par Form Request dans Laravel 5.2</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2016-07-06-la-validation-par-form-request-dans-laravel-5.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;La validation par Form Request dans Laravel 5.2&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Depuis que j’utilise Laravel, j’ai toujours cherché à avoir des Controllers les plus simples possibles. Et pourtant, des fois, c’est pas si simple que ça, surtout quand on commence à intégrer de la validation de formulaires.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La validation dans le Controller&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En effet, je me suis vite retrouvé à remplir les fonctions de mes Controllers avec des &lt;strong&gt;dizaines de lignes de validation&lt;/strong&gt; avant de pouvoir traiter mes données. Niveau simplicité on repassera !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/f0297b837ef8fa8ba4eb143ffba0b305.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La validation dans le Model&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Après quelques recherches sur les interouebs, j’ai testé la &lt;strong&gt;validation dans les Models&lt;/strong&gt;. En gros on déplace la liste des règles de validation dans une variable (&lt;em&gt;ou une fonction, si on a besoin de quelque chose de plus complexe&lt;/em&gt;) du Model, et on la récupère dans le Controlleur avant de valider. Ca donne un truc du style :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$company = new Company();&#xA;$this-&amp;gt;validate( $request, $company-&amp;gt;rules );&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moins de code, mais plus complexe&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;j’ai vu des exemples bien plus capilotractés&lt;/em&gt;), et j’estime que la validation n’a &lt;strong&gt;pas sa place dans les Models&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;ouais j’suis comme ça, des fois j’ai un avis !&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La validation par Form Request&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En poursuivant ma quête de la validation (&lt;em&gt;presque&lt;/em&gt;) parfaite, j’ai trouvé un article qui présentait &lt;strong&gt;la validation par Form Request&lt;/strong&gt;. Et là, je suis instantanément tombé sous le charme. Comment ai-je fait pour ne pas voir cela dans la doc de Laravel 5, &lt;a href=&#34;https://laravel.com/docs/5.2/validation#form-request-validation&#34;&gt;au milieu de la page&lt;/a&gt; monolithique sur la validation ? Personne ne le saura jamais.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comment ça fonctionne ? C’est simple ! Un coup d’artisan pour créer une Class Form Request où l’on renseigne les conditions de validation, une injection de dépendance dans le Controller, et… c’est tout ! Plus aucune ligne de validation dans le Controller !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La marche à suivre&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;php artisan make:request UserAddRequest&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette commande va &lt;strong&gt;créer une Class&lt;/strong&gt; UserAddRequest.php dans le répertoire &lt;em&gt;app/Http/Requests/&lt;/em&gt;. Voici un exemple du contenu de ce fichier, repris d’un de mes projets :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/cb78f51bd6e34751bedebd1105d7ecce.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme vous pouvez le constater, il y a également une fonction très pratique qui permet de &lt;strong&gt;personnaliser les messages d’erreurs&lt;/strong&gt; renvoyés. Plus d’infos sur la fonction &lt;em&gt;authorize&lt;/em&gt; dans la doc !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il ne reste plus qu’à &lt;strong&gt;injecter cette Form Request dans votre fonction&lt;/strong&gt;, et c’est fini, adieu la validation dans le Controller, puisque celle-ci a désormais lieu &lt;strong&gt;avant le chargement du Controller&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/b38ce6bd02d4df39b4bc6b1a79a8127b.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Les Form Request sont clairement un &lt;strong&gt;outil très pratique de Laravel 5&lt;/strong&gt;, simples à utiliser, et néanmoins très puissants en cas de validation plus poussée. N’hésitez donc pas à les utiliser dès aujourd’hui, votre code vous en sera reconnaissant !&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 06 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Pourquoi je ne réponds plus au téléphone</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-12-23-pourquoi-je-ne-reponds-plus-au-telephone.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Pourquoi je ne réponds plus au téléphone&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Parce que ! _ en mode Orangina rouge _&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai récemment pris la décision de &lt;strong&gt;supprimer le numéro de téléphone&lt;/strong&gt; de mon site pro (&lt;em&gt;si si, allez voir, c’était en haut à côté du lien “Contact”&lt;/em&gt;). Un &lt;strong&gt;grand moment dans ma vie de freelance&lt;/strong&gt;, très certainement l’action la plus productive de cette année 2015 !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Pourquoi tant de haine ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai une chose à vous avouer, &lt;strong&gt;je n’aime pas les gens&lt;/strong&gt;. Enfin pas tous, seulement ceux qui me font perdre mon temps (&lt;em&gt;et les cons, mais c’est une autre histoire&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je n’aime pas passer 30 minutes au téléphone avec un prospect qui va me présenter &lt;strong&gt;LE projet qui va révolutionner le monde&lt;/strong&gt;. Je suis trop poli pour leur expliquer que leur idée existe déjà en mieux depuis 5 ans, donc j’écoute gentillement avant de décliner (par mail, c’est plus simple). La prochaine fois, il réfléchira à l’utilité d’une &lt;strong&gt;étude de marché&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je n’aime pas les prospects qui vont te tenir une heure au téléphone pour te &lt;strong&gt;gratter un maximum de conseils gratos&lt;/strong&gt; pour leur prochaine appli, et subitement faire les morts dès que tu leur enverras un devis. Parce que c’est mieux de &lt;strong&gt;sous-traiter au Bhoutan&lt;/strong&gt; à 5€ la journée de développement. Et pleurer ensuite.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je n’aime pas les commerciaux qui &lt;strong&gt;t’appellent 10 fois par jour&lt;/strong&gt; parce que la période d’essai de leur logiciel est arrivée à son terme, et que vous n’avez pas souhaité continuer d’utiliser leur service (&lt;em&gt;cher Sellsy, chapeau bas pour ton abnégation dans le spam téléphonique&lt;/em&gt;). Ma décision était pourtant assez claire, non ?&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’aime pas les clients (#pavédanslamare) qui m’appellent plusieurs fois dans la journée pendant un projet, pour me dire qu’il y a un bug sur la préprod ou me &lt;strong&gt;demander si j’avance bien&lt;/strong&gt;. Les mails et le Trello mis en place sont les &lt;strong&gt;outils parfaits&lt;/strong&gt; pour ça ! Vous me payez pour produire, pas discuter de la pluie et du beau temps au téléphone avec vous.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-12-23-pourquoi-je-ne-reponds-plus-au-telephone/please-stop-calling-me.gif&#34; alt=&#34;Please stop calling me !&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous me trouvez cynique ? Pourtant ce sont &lt;strong&gt;toutes des situations que j’ai vécues&lt;/strong&gt; à plusieurs reprises depuis que je me suis lancé en freelance. Situations auxquelles j’ai donc décidé de mettre fin depuis plusieurs semaines.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour être clair : chaque minute que je perds pour rien au téléphone est une minute où &lt;strong&gt;je ne produis/prospecte/m’autoforme pas&lt;/strong&gt;. Malheureusement, je me suis rendu compte que 95% des appels n’étaient qu’une pure perte de temps. Je travaille donc &lt;strong&gt;quasi exclusivement par mail&lt;/strong&gt; désormais.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;De l’avantage du mail&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;J’aime les mails.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’aime recevoir des mails de prospects qui me contactent pour &lt;strong&gt;discuter de leur projet&lt;/strong&gt;. Je prends plaisir à lire ceux qui prennent le temps de &lt;strong&gt;décrire ce qu’ils attendent de moi&lt;/strong&gt;, je m’extasie devant ceux qui me parlent d’un &lt;strong&gt;cahier des charges&lt;/strong&gt;, j’admire ces gens qui me présentent quelque chose de &lt;strong&gt;concret et déjà bien réfléchi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’aime déjà moins ceux qui me demandent de les appeler tel jour, sans prendre la peine de dire bonjour, au revoir, se présenter en 2 lignes ou de s’inquiéter de &lt;strong&gt;savoir si je suis disponible&lt;/strong&gt; ce jour là pour les appeler. Je suis un être humain, comme vous, soyez gentils avec moi.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le grand avantage des mails, c’est que je les consulte &lt;strong&gt;plusieurs fois par jour&lt;/strong&gt;, lorsque j’ai quelques minutes devant moi. Pas comme ma messagerie vocale que j’écoute environ une fois par mois (&lt;em&gt;ce n’est pas par mauvaise foi, j’oublie simplement de la checker&lt;/em&gt;). Ca veut dire que si vous m’avez envoyé un joli mail, il y a de &lt;strong&gt;très grandes chances&lt;/strong&gt; que je vous réponde assez rapidement (&lt;em&gt;en général sous 48h&lt;/em&gt;) !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’aurai donc eu le temps de lire (&lt;em&gt;et relire&lt;/em&gt;) votre email pour bien &lt;strong&gt;comprendre ce que vous attendez de moi&lt;/strong&gt;. J’aurai eu le temps de vous écrire une réponse bien réfléchie afin de nous faire &lt;strong&gt;tous gagner du temps&lt;/strong&gt;. S’ensuivra (&lt;em&gt;peut-être&lt;/em&gt;) même un rendez-vous téléphonique pour &lt;strong&gt;mettre certaines choses au clair&lt;/strong&gt;. Bref, une communication simple et claire pour les deux parties.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-12-23-pourquoi-je-ne-reponds-plus-au-telephone/kitty-typing-on-keyboard.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il m’arrive aussi parfois de &lt;strong&gt;ne pas répondre&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;c’est assez rare&lt;/em&gt;). En général, c’est que vous n’avez pas été aimable avec moi, que votre demande &lt;strong&gt;ne veut rien dire&lt;/strong&gt;, ou pire, que vous êtes un commercial ! Dans ces cas là, il n’y a généralement pas lieu que l’on &lt;strong&gt;perde notre temps&lt;/strong&gt; en allant plus loin dans cette relation professionnelle. On n’a qu’&lt;strong&gt;une seule première impression&lt;/strong&gt;, faites en sorte qu’elle soit bonne !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En résumé, voici donc &lt;strong&gt;quelques petits conseils très simples&lt;/strong&gt; pour entrer en contact avec moi :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Si nous n’avons &lt;strong&gt;jamais travaillé ensemble&lt;/strong&gt;, vous pouvez me retrouver sur &lt;a href=&#34;https://twitter.com/adriantombu&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://www.linkedin.com/in/adriantombu/&#34;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; pour discuter. Je ne réponds &lt;strong&gt;jamais aux numéros inexistants&lt;/strong&gt; dans mon répertoire.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Si vous n’avez pas eu de réponse à votre mail dans les 5 minutes, &lt;strong&gt;patience petit Padawan&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;N’hésitez pas à &lt;strong&gt;me relancer&lt;/strong&gt; si vous n’avez pas de nouvelle &lt;strong&gt;après 2–3 jours&lt;/strong&gt;, je suis peut-être absent ou surchargé de boulot&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Enfin, lorsque nous travaillerons ensemble, inutile de m’appeler 10 fois dans la journée pour voir si je travaille vraiment pour vous. &lt;strong&gt;Ayez confiance, après tout, c’est vous qui m’avez choisi !&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;J’aime pas les gens, mais pour toi je ferai un effort ❤&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 23 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>La recherche d’emploi quand on n’a aucune expérience</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-12-05-la-recherche-demploi-quand-on-n-a-aucune-experience.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;La recherche d’emploi quand on n’a aucune expérience&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Petit manuel d’utilisation de l’étudiant développeur qui débarque sur le marché du travail&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tu sors de l’école et tu cherches un &lt;strong&gt;emploi dans le développement web&lt;/strong&gt; ? Alors tu trouveras quelques petites idées en vrac pour maximiser tes chances !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Intro coup de gueule&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Chaque semaine, je reçois des mails de demandes de stage, emploi, alternance, etc. Et force est de constater que la majorité de ces candidatures spontanées sont &lt;strong&gt;identiques en tous points&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le CV, qui indique les &lt;strong&gt;jobs étudiants chez McDonalds&lt;/strong&gt; du week-end&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;La lettre de motivation, où l’on indique qu’on est &lt;strong&gt;“super motivé”&lt;/strong&gt; (dingue)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Le mail d’introduction, où l’on ne prend même pas la peine de &lt;strong&gt;s’informer sur la société&lt;/strong&gt; à laquelle on postule en me parlant de son envie de rejoindre “votre pôle webdesign” (youhou, je suis freelance)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;réponse énervée dégoulinante de mauvaise foi&lt;/strong&gt; quand on lui répond gentillement en indiquant l’absurdité du point précédent (freelance = tout seul, pour ceux qui ne suivent pas)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Bref, vous êtes déprimants ! Je m’en fiche de savoir que vous avez bossé 3 jours par semaine au Super U du coin pendant vos vacances scolaires. Vraiment. On a tous eu des &lt;strong&gt;jobs pourris&lt;/strong&gt; quand on était étudiants, ce n’est pas ça qui vous donnera un avantage dans la recherche de votre Graal !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Ce qui intéresse un professionnel du web&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je parle du web, mais on devrait pouvoir étendre cela à tout ce qui touche aux &lt;strong&gt;métiers dit “créatifs”&lt;/strong&gt;. Parce que oui, j’estime que le développement est en général quelque chose de créatif ! Ou alors vous n’avez &lt;strong&gt;rien compris à la beauté de ce métier&lt;/strong&gt;, et faites de la production en masse de sites web qui se ressemblent tous.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Lorsque je recrute, je suis à la recherche d’une &lt;strong&gt;personne passionnée&lt;/strong&gt; par le métier qu’elle souhaite faire. Et pour montrer ça, il n’y a pas dix milles solutions :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Les projets personnels&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je ne parle pas des projets scolaires de groupe, qui sont hyper cadrés et se ressemblent tous d’une année à l’autre. Je vous parle de &lt;strong&gt;votre portfolio&lt;/strong&gt; sur le net, d’une &lt;strong&gt;petite appli mobile&lt;/strong&gt; sans prétention que vous aurez développée pour le bar du coin, du &lt;strong&gt;site web d’une association&lt;/strong&gt;, …&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Montrez avec &lt;strong&gt;vos exemples personnels&lt;/strong&gt; ce que vous savez faire ! Mettez-les en avant, et expliquez les problèmes que vous avez rencontrés ou ce que vous souhaiteriez améliorer (et comment).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le compte Github&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Conséquence directe de vos projets personnels, votre &lt;strong&gt;compte Github&lt;/strong&gt;. Premièrement, cela m’indiquera que vous avez déjà joué un peu avec Git, et ça c’est déjà une excellente chose. De plus, cela me permettra d’aller jeter un oeil à vos bouts de codes et avoir une &lt;strong&gt;première idée de vos compétences&lt;/strong&gt; en développement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Gros bonus à ceux qui pousseront le bouchon jusqu’à &lt;strong&gt;participer à des projets open-source&lt;/strong&gt; en proposant des pull requests afin de les améliorer : c’est une &lt;strong&gt;excellente manière de s’améliorer&lt;/strong&gt; et découvrir en profondeur le fonctionnement d’outils que l’on utilise tous les jours !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Les stages&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Contrairement à ce que j’ai déjà pu entendre depuis que je vis en France (oui, pour rappel, je suis Belge !), je considère un stage comme faisant &lt;strong&gt;partie intégrale de votre expérience professionnelle&lt;/strong&gt;. Mettez-les en avant (quitte à virer votre expérience chez Quick), ce n’est pas parce que vous avez été payé comme une merde pendant 6 mois que le travail que vous avez effectué là-bas n’a aucune valeur. Que du contraire !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est peut-être moins important, mais cela peut vous faire &lt;strong&gt;gagner un temps précieux&lt;/strong&gt; et commencer à vous &lt;strong&gt;construire un embryon de réseau&lt;/strong&gt;. N’hésitez pas à transmettre un lien vers votre profil LinkedIn à la place de votre CV en pdf. Il sera bien &lt;strong&gt;plus simple à garder à jour&lt;/strong&gt;, et vous permettez à la personne que vous avez contactée de rester en contact avec vous facilement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;En bref&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’espère que ces &lt;strong&gt;quelques petits conseils&lt;/strong&gt; vous permettront de vous aider dans vos recherches d’emploi. Ce n’est certainement pas la recette magique pour tout, certains recruteur resteront toujours bloqués sur le combo “BAC +5 / 2 ans d’expérience”, et tant pis pour eux. Ils passeront à côté de nombre de profil atypiques beaucoup plus intéressants, motivés et surtout passionnés par leur métier !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans tous les cas vous montrerez à un employeur que vous êtes (vraiment) &lt;strong&gt;motivé et passionné&lt;/strong&gt; par ce métier, et ça n’a pas de prix ! Et qui sait, peut-être qu’un contributeur sur Github tombera &lt;strong&gt;sous le charme de votre profil&lt;/strong&gt; en parcourant vos contributions open-source ;-)&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pas de gif aujourd’hui, c’est le week-end !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Sat, 05 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Déployer avec Git sur un hébergement FTP</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-12-02-deployer-avec-git-sur-un-hebergement-ftp.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Déployer avec Git sur un hébergement FTP&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr L’utilisation de git-ftp simplifie grandement la mise en ligne de fichiers en FTP&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Parfois, suivant le projet, il n’est pas possible de récupérer des accès SSH pour procéder à des &lt;strong&gt;mises en lignes facile via Git&lt;/strong&gt;, ou d’utiliser des &lt;strong&gt;outils de déploiement automatisée&lt;/strong&gt; tels que Heroku ou &lt;a href=&#34;http://blog.otso.fr/2015-12-02-deployer-avec-git-sur-un-hebergement-ftp.html&#34;&gt;Dokku&lt;/a&gt;. Jusqu’à présent, je rongeais mon frein et faisais donc des glisser-déplacer à l’ancienne dans mon logiciel FTP.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-12-02-deployer-avec-git-sur-un-hebergement-ftp/old-star-wars-guy.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est en faisant quelques recherches pour &lt;strong&gt;améliorer ce process de déploiement&lt;/strong&gt; que je suis tombé sur le &lt;strong&gt;dépôt &lt;a href=&#34;https://github.com/git-ftp/git-ftp&#34;&gt;git-ftp&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, un script shell qui combine la &lt;strong&gt;puissance de Git&lt;/strong&gt; avec la mise en ligne via FTP.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Toute l’efficacité de cet outil réside dans le fait qu’il ne met en ligne que les &lt;strong&gt;fichiers qui ont été modifiés&lt;/strong&gt;, à l’aide d’une simple commande dans le terminal. Je l’utilise actuellement sur un projet important pour faire les &lt;strong&gt;mises en pré-production&lt;/strong&gt; sur le serveur du client, ce qui m’offre un réel gain de productivité.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;L’installation et la configuration sont assez simples, et tout est clairement détaillé dans &lt;a href=&#34;https://github.com/git-ftp/git-ftp/blob/develop/INSTALL.md&#34;&gt;le fichier INSTALL.md&lt;/a&gt; du dépôt. Etant utilisateur Mac OSX, j’ai simplement utilisé Homebrew.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;brew install git brew install curl --with-ssl --with-libssh2 brew install git-ftp&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ensuite, il vous suffira de vous rendre dans votre projet Git, et d’initialiser git-ftp.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git ftp init -u &amp;lt;user&amp;gt; -p &amp;lt;password&amp;gt; ftp://host.example.com/public_html&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un petit git ftp push vous permettra ensuite de lancer le déploiement vers votre FTP.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git ftp push -u &amp;lt;user&amp;gt; -p &amp;lt;password&amp;gt; ftp://host.example.com/public_html&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Afin d’éviter de renseigner à chaque fois les infos de connexion et le host, vous pouvez enregistrer ces informations en &lt;strong&gt;variable de configuration de votre dépôt Git&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git config git-ftp.user john git config git-ftp.url ftp.example.com&#xA;git config git-ftp.password secr3t git config git-ftp.syncroot path/dir&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous voulez aller plus loin, vous trouverez toute la documentation et plus d’exemples &lt;a href=&#34;https://github.com/git-ftp/git-ftp/blob/develop/man/git-ftp.1.md&#34;&gt;dans le manuel utilisateur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Seafile, le Dropbox open-source auto-hébergé</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-09-18-seafile-le-dropbox-open-source-auto-heberge.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Seafile, le Dropbox open-source auto-hébergé&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Libérez vos données dans le cloud et lancez-vous dans l’auto-hébergement&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Récemment, j’ai eu dans l’idée de migrer un maximum d’outils que j’utilise vers des &lt;strong&gt;solutions open-source auto-hébergées&lt;/strong&gt;, ou plus &lt;strong&gt;respectueuses de la vie privée&lt;/strong&gt;. C’est donc dans cette optique que j’ai cherché en premier à me &lt;strong&gt;débarasser de Dropbox&lt;/strong&gt;, que j’utilise de façon intensive tous les jours.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Au commencement, il y avait OwnCloud&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mon premier réflexe a été de me tourner vers &lt;a href=&#34;http://owncloud.org/&#34;&gt;OwnCloud&lt;/a&gt;, la &lt;strong&gt;solution tout-en-un&lt;/strong&gt; qui propose un package complet d’outils (synchronisation, calendrier, lecteur rss, …) pour gérer ses données sur son serveur. J’ai déjà eu l’occasion de le tester il y a quelques années, mais je n’avais pas été convaincu, que ce soit niveau stabilité, vitesse de transfert, ou &lt;strong&gt;sécurité des données&lt;/strong&gt; (beaucoup de fichiers disparus sans crier gare à l’époque).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ma nouvelle expérience n’a pas été beaucoup plus fructueuse, malheureusement. Il y a du mieux, par exemple le client Mac qui est bien plus léger et stable, mais les &lt;strong&gt;vitesses d’upload sont absolument ridicules&lt;/strong&gt;, principalement sur les dossiers comprenants beaucoup de petits fichiers. Toutes les optimisations testées n’ayant apporté aucun gain de performance, j’ai donc laissé tomber rapidement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-09-18-seafile-le-dropbox-open-source-auto-heberge/sorry-but-no.gif&#34; alt=&#34;Sorry, but no.&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Au deuxième jour apparut Seafile&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Après quelques recherches, je suis tombé sur &lt;a href=&#34;https://www.seafile.com/en/home/&#34;&gt;Seafile&lt;/a&gt;, que l’on peut comparer à un &lt;strong&gt;clone de Dropbox&lt;/strong&gt;, version open-source. L’outil se concentre uniquement sur la &lt;strong&gt;synchronisation et le partage de fichiers&lt;/strong&gt; (au contraire d’OwnCloud qui propose plusieurs applications différentes), avec des options permettant de créer des utilisateurs et groupes d’utilisateurs ayant accès à différents dossiers.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fonctionnalité que je trouve très utile est la possibilité de fournir un &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://wiki.kogite.fr/index.php/Seafile_:_pr%C3%A9sentation#Lien_de_t.C3.A9l.C3.A9chargement_et_lien_d.27envoi&#34;&gt;lien d’upload&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; à une personne non identifiée dans le système, afin qu’elle nous envoie des fichiers très simplement, à la manière d’un WeTransfer, mais directement sur son serveur. C’est extrêmement utile pour la &lt;strong&gt;récupération des fichiers d’un client&lt;/strong&gt;, par exemple.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Au troisième jour, j’étais content&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’utilise Seafile depuis plusieurs semaines désormais, et suis vraiment satisfait de cet outil, qui est simple à installer (&lt;a href=&#34;http://manual.seafile.com/&#34;&gt;la doc&lt;/a&gt; est très bien fournie) et à utiliser au jour le jour.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il m’est arrivé une seule fois un &lt;strong&gt;petit soucis&lt;/strong&gt; de synchronisation qui ne s’effectuait plus, à cause d’un hard reboot de mon serveur sans clôturer proprement le service Seafile sur le serveur. Heureusement aucun fichier n’a été perdu !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pas besoin d’avoir une serveur de fou, j’utilise une &lt;a href=&#34;http://www.online.net/en/dedicated-server/dedibox-scg2&#34;&gt;Dedibox SC GEN2&lt;/a&gt; de chez Online qui me coûte au final &lt;strong&gt;moins cher&lt;/strong&gt; que mon abonnement Dropbox !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Demain est un autre jour&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Un de ces quatre je vous raconterai la suite de mes aventures vers un monde plus &lt;strong&gt;respectueux de la vie privée&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Fri, 18 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Comment j’ai exporté mon site Wordpress sous Jekyll</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-08-28-comment-jai-exporte-mon-site-wordpress-sous-jekyll.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Comment j’ai exporté mon site Wordpress sous Jekyll&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Petit retour d’expérience sur ma transition avec succès entre Wordpress et Jekyll&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Jekyll Origins&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cela fait quelques temps que j’avais dans l’idée de me &lt;strong&gt;débarrasser de Wordpress&lt;/strong&gt; pour mon portfolio professionnel, pour plusieurs raisons que je n’exposerai pas ici (ce n’est pas le but de l’article). J’ai donc tenté d’utiliser plusieurs plugins dédiés à l’export d’un site Wordpress, mais aucun d’eux ne m’a donné satisfaction. Principalement car ils sont surtout &lt;strong&gt;orientés vers l’export d’articles&lt;/strong&gt; de blog, et font l’impasse sur les pages custom.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Du coup j’y suis allé en mode subtil (!), et j’ai &lt;strong&gt;aspiré toutes les pages du site&lt;/strong&gt; en html à l’aide de la commande suivante, trouvée sur le site de &lt;a href=&#34;http://mattrad.uk/downloading-an-entire-website-on-a-mac-using-wget/&#34;&gt;Matt Radford&lt;/a&gt; (thanks mate !) :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;wget --recursive --page-requisites --html-extension --convert-links --restrict-file-names=windows --random-wait otso.fr&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Ensuite, j’ai fait le nécessaire pour que tout fonctionne localement. En effet, certains fichiers n’avaient pas été rapatriés, et certains liens redirigeaint toujours sur le site en ligne.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Jekyll Begins&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fois tous mes fichiers html fonctionnels, sans erreurs javascript ou de css, j’ai installé &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; dans mon projet afin de &lt;strong&gt;générer et mettre à jour facilement mon site&lt;/strong&gt;. A noter que Jekyll est l’outil que j’utilise depuis la naissance de ce blog : &lt;strong&gt;un article = 1 fichier markdown&lt;/strong&gt; qui sera généré en HTML lors de la mise en ligne. Plus simple, tu meurs !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Après avoir commencé le &lt;strong&gt;travail de nettoyage&lt;/strong&gt; des fichiers (Wordpress, ça devient très vide crade niveau code), j’ai extrait le header et le footer dans des fichiers séparés, et j’ai créé le template de base de mes pages.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Jekyll Rises&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je suis ensuite passé à la gestion des projets de mon portfolio. J’ai donc commencé à créer une page par projet, mais me suis très rapidement lassé (après 2 projets). En vrai, je suis fainéant, et ferai tout pour me &lt;strong&gt;simplifier la vie&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai donc trouvé un &lt;strong&gt;plugin Jekyll&lt;/strong&gt; très pratique (&lt;a href=&#34;https://github.com/avillafiorita/jekyll-datapage_gen&#34;&gt;jekyll-datapage_gen&lt;/a&gt;), qui m’a permis de regrouper tous mes projets dans &lt;strong&gt;un fichier YAML&lt;/strong&gt; et ensuite de &lt;strong&gt;générer automatiquement&lt;/strong&gt; à la volée les pages.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le fonctionnement de ce plugin est vraiment très simple :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Télécharger le fichier _data_page&lt;em&gt;generator.rb&lt;/em&gt; depuis le dépôt Git, et l’ajouter au dossier &lt;em&gt;_plugins&lt;/em&gt; de votre projet Jekyll&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Créer un template &lt;em&gt;project.html&lt;/em&gt; pour afficher le contenu de votre page projet&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ajouter les infos suivantes à votre fichier &lt;em&gt;_config.yml&lt;/em&gt; (modifier suivant votre besoin)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/e68ffbcc4cddb807b27aef8afa8b7486.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Remplir votre fichier YAML &lt;em&gt;_data/projects.yml&lt;/em&gt; avec les infos souhaitées (exemple pour un projet)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;script src=&#34;https://gist.github.com/adriantombu/1078ac120a5e1f5ad3da6ed4ca0d0b7e.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lancer la génération du site en statique avec la commande &lt;em&gt;jekyll build&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&#xA;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Accéder à une page projet via les page générées automatiquement, &lt;a href=&#34;https://otso.fr/portfolio/application-mobile-rue-89.html&#34;&gt;*/portfolio/application-mobile-rue-89.html&lt;/a&gt;* dans l’exemple ci-dessus&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai du faire une &lt;strong&gt;petite modification du plugin&lt;/strong&gt;, car celui-ci remplaçait automatiquement le titre de la page par le slug, ce qui ne m’arrangeait pas vraiment&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;self.data[&#39;title&#39;] = data[name]&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Jekyll Forever&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Il ne me restait plus qu’une dernière action à effectuer pour avoir un site entièrement fonctionnel : &lt;strong&gt;le formulaire de contact&lt;/strong&gt;. En effet, de base celui-ci était construit pour utiliser l’API de Wordpress. Hors, dans Jekyll, point de Wordpress, point de PHP, que du HTML/css/js ! J’ai donc modifié le script d’envoi pour passer automatiquement via l’&lt;strong&gt;API javascript de Mandrill&lt;/strong&gt;, vraiment très simple à utiliser.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;J’ai également installé un &lt;strong&gt;script Gulp&lt;/strong&gt; afin d’optimiser/minifier/concaténer automatiquement les assets de mon site, et ainsi gagner encore un peu plus de temps de chargement.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Jekyll Triumphant&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous êtes curieux, vous pouvez accéder au &lt;strong&gt;code du site&lt;/strong&gt; sur mon Github à l’adresse suivante : &lt;a href=&#34;https://github.com/adriantombu/otso-jekyll&#34;&gt;https://github.com/adriantombu/otso-jekyll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Avant de vous laisser, voilà un petit avant / après des &lt;strong&gt;performances de chargement de la page d’accueil&lt;/strong&gt;, suite à mon export Wordpress sous Jekyll et quelques optimisations. J’ai encore un peu de boulot pour supprimer les scripts et css inutilisés, mais le résultat actuel est déjà &lt;strong&gt;très convaincant&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-28-comment-jai-exporte-mon-site-wordpress-sous-jekyll/performances-wordpress.png&#34; alt=&#34;GT Metrix du site sous Wordpress&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-28-comment-jai-exporte-mon-site-wordpress-sous-jekyll/performances-jekyll.png&#34; alt=&#34;GT Metrix du site exporté sous Jekyll&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-28-comment-jai-exporte-mon-site-wordpress-sous-jekyll/happy-guys-dancing.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Dokku, le déploiement pour les nuls ! (introduction)</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-08-07-dokku-le-deploiement-pour-les-nuls-introduction.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Dokku, le déploiement pour les nuls ! (introduction)&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Le FTP c’est has been, ‘git push dokku master’ c’est l’avenir !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le déploiement, avant&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dans un passé pas si lointain, les &lt;strong&gt;mises en production&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;le vendredi soir&lt;/em&gt;) étaient toujours le moment que toute l’équipe tech redoutait.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Après avoir effectué son glissé-déposé des fichiers dans son logiciel FTP, on serrait les fesses et on attendait que les 3000 fichiers soient mis en ligne. En général il fallait s’y reprendre à plusieurs reprises à cause des &lt;strong&gt;erreurs de transfert&lt;/strong&gt;. Et puis des fois ça plantait, à cause d’une version PHP pas compatible avec certaines fonctions récentes utilisées, ou des extensions pas installées.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En bref, un &lt;strong&gt;vrai cauchemar&lt;/strong&gt;, et énormément de temps perdu.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le déploiement, aujourd’hui&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Oubliez ces &lt;strong&gt;terribles moments&lt;/strong&gt; que vous avez certainement vécu (&lt;em&gt;j’en rêve encore la nuit&lt;/em&gt;), car désormais le déploiement c’est devenu vraiment &lt;strong&gt;pour les nuls&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git push dokku master&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous voulez apprendre la &lt;strong&gt;recette magique&lt;/strong&gt; pour arriver à ce résultat ? Suivez le guide !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-07-dokku-le-deploiement-pour-les-nuls-introduction/bob-eponge-arc-en-ciel.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Qu’est-ce que Dokku ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Comme indiqué sur leur &lt;a href=&#34;https://github.com/progrium/dokku&#34;&gt;dépôt Github&lt;/a&gt;, Dokku est un clone du célèbre &lt;a href=&#34;https://www.heroku.com/&#34;&gt;Heroku&lt;/a&gt;, une plateforme de type Paas (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service&#34;&gt;plateforme as a service&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En utilisant Heroku pour vos déploiements, vous vous occupez uniquement de la partie &lt;strong&gt;développement de votre application&lt;/strong&gt; : plus de prise de tête avec la gestion du serveur, les modules manquants, les mises à jour, etc. Le rêve !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Sauf que niveau tarif ça peut rapidement grimper. Il y a bien une instance gratuite, mais elle s’éteint automatiquement après 1h30 sans visites. L’offre suivante s’élève à 7\$ / mois / application.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est là qu’apparaît Dokku, qui fait la même chose, mais en &lt;strong&gt;open-source&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;La recette du déploiement parfait&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;1. Installer dokku sur votre serveur&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Depuis plusieurs mois j’utilise &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/?refcode=8f4dbd7cf40b&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt; (lien sponsorisé) comme &lt;strong&gt;hébergeur de VPS&lt;/strong&gt;. Celui-ci offre, entre autres, des installations d’applications en un click. Il existe bien un &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/features/one-click-apps/dokku/&#34;&gt;droplet Dokku&lt;/a&gt;, mais dans ce tutorial j’utiliserai sa version améliorée &lt;a href=&#34;https://github.com/dokku-alt/dokku-alt&#34;&gt;dokku-alt&lt;/a&gt; qui offre de nombreux plugins préinstallés.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pouvez donc choisir une simple distribution Ubuntu 14.04, avec l’offre à 5\$ / mois.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour installer Dokku-alt, &lt;strong&gt;connectez vous en SSH&lt;/strong&gt; sur votre serveur fraîchement installé, et lancez la commande suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo bash -c &amp;quot;$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/dokku-alt/dokku-alt/master/bootstrap.sh)&amp;quot;&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;A la fin de l’installation, il vous sera demandé de vous connecter à l’url suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://&amp;lt;ip-du-serveur&amp;gt;:2000/&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourrez ajouter votre &lt;strong&gt;clé SSH&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;champ rempli automatiquement sur Digital Ocean&lt;/em&gt;), ainsi que renseigner un &lt;strong&gt;nom de domaine&lt;/strong&gt; que vous souhaitez utiliser à la place de l’adresse IP du serveur.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-07-dokku-le-deploiement-pour-les-nuls-introduction/dokku-setup.png&#34; alt=&#34;Finalisation de l’installation&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour les besoin de cet article, nous partirons du principe que le serveur est accessible via l’url &lt;strong&gt;dokku.me&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h3&gt;2. Déployer votre application&lt;/h3&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;En tant que bon développeur, vous aurez versionné votre projet sous Git. Si vous ne connaissez pas cet &lt;strong&gt;outil indispensable&lt;/strong&gt;, je vous conseille de &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/documentation&#34;&gt;vous y mettre dès aujourd’hui&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout d’abord, &lt;strong&gt;lancez votre terminal&lt;/strong&gt; et positionnez vous dans le dossier de votre application. Ajoutez ensuite un &lt;strong&gt;dépot distant&lt;/strong&gt; qui pointera sur le serveur où vous avez installé Dokku.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git remote add dokku [email protected]:my-app&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Finalement, vous pouvez enfin sortir votre baguette magique et invoquer le fameux &lt;strong&gt;push magique&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git push dokku master&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Dokku va s’occuper automatiquement de toute la partie &lt;strong&gt;déploiement de votre application&lt;/strong&gt;. Celui-ci détectera automatiquement le langage que vous utilisez et effectuera les &lt;strong&gt;actions nécessaires&lt;/strong&gt; en conséquence (&lt;em&gt;installer les dépendances composer en PHP, builder son application Jekyll, …&lt;/em&gt;) dans un &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;container Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une fois terminé, vous pourrez accéder à votre application fraîchement déployée à l’url suivante :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://my-app.dokku.me&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Et voilà, le déploiement &lt;strong&gt;en toute simplicité&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Coming some day&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Aujourd’hui, je vous ai posé les bases de l’utilisation de Dokku. C’est bien, mais on peut faire beaucoup mieux ! Dans un prochain article, je vous expliquerai plein de choses &lt;strong&gt;super chouettes&lt;/strong&gt; que l’on peut faire avec cet outil :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;créer une base de données&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;utiliser un nom de domaine custom pour votre application déployée&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;installer des extensions, choisir sa version de PHP, etc.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;mettre en place des volumes persistants entre les déploiements&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ajouter des variables d’environnement&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;A bientôt, pour un nouvel épisode !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-08-07-dokku-le-deploiement-pour-les-nuls-introduction/sheldon-content.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Enjoy Rouen Normandy</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-07-27-enjoy-rouen-normandy.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Enjoy Rouen Normandy&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Depuis juin 2015, je fais partie des embassadeurs pionniers de la marque territoriale de Rouen&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-07-27-enjoy-rouen-normandy/logo-enjoy-rouen-normandie.png&#34; alt=&#34;Logo de la marque territoriale Enjoy Rouen Normandy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;C’est suite à une rencontre impromptue à Paris avec Laurence Bertho-Bedel (déléguée générale de &lt;a href=&#34;http://www.rouennormandyinvest.com/&#34;&gt;Rouen Normandy Invest&lt;/a&gt;) que je suis devenu ambassadeur pionnier de la &lt;a href=&#34;http://www.enjoyrouennormandy.com/&#34;&gt;marque territoriale Enjoy Rouen Normandy&lt;/a&gt; lors de la cérémonie d’inauguration le 22 juin 2015.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;C’est quoi une marque territoriale ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Une marque permet à un territoire (en l’occurence la métropole rouennaise) de s’offrir une &lt;strong&gt;meilleure visibilité&lt;/strong&gt; par rapport à ses concurrents, tout en symbolisant la &lt;strong&gt;personnalité du territoire&lt;/strong&gt; concerné. Le but étant de &lt;strong&gt;renforcer son attractivité&lt;/strong&gt; en France et dans le monde, afin de donner envie aux personnes et entreprises de venir s’y installer.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Cette notion de &lt;strong&gt;marque territoriale&lt;/strong&gt; n’est pas nouvelle, la première marque française ayant été lancée en 2003 par &lt;a href=&#34;http://www.investinreims.com/&#34;&gt;la ville de Reims&lt;/a&gt;. Il faut remonter à 1977 aux Etats-Unis pour voir apparaître un logo devenu mondialement célèbre…&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;images/2015-07-27-enjoy-rouen-normandy/logo-i-love-new-york.gif&#34; alt=&#34;Logo I Love New York&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Pourquoi devenir ambassadeur ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Je suis devenu ambassadeur car Rouen est ma &lt;strong&gt;ville d’adoption&lt;/strong&gt; depuis 2009. Et malgré les quelques désagréments du climat normand, force est de constater qu’on s’y sent finalement très bien !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Quelques avantages de la métropole :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Une ville à &lt;strong&gt;taille humaine&lt;/strong&gt; et en constante évolution : aménagement des quais pour les piétons, création de pistes cyclables, amélioration de l’offre de transports en commun, …&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Un &lt;strong&gt;patrimoine très riche&lt;/strong&gt;, la ville étant labellisée &lt;em&gt;ville d’art et d’histoire&lt;/em&gt; depuis 2002&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Une &lt;strong&gt;proximité avec Paris&lt;/strong&gt; (50 minutes de train)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Et surtout, &lt;strong&gt;la campagne&lt;/strong&gt; à 10 minutes en voiture !&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Si vous aussi vous souhaitez devenir ambassadeur et promouvoir notre jolie ville, alors &lt;a href=&#34;http://www.enjoyrouennormandy.com/devenir-ambassadeur/&#34;&gt;remplissez le formulaire dès maintenant&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Welcome to my life !</title>
            <link>https://blog.otso.fr/2015-07-21-welcome-to-my-life.html</link>
            <description>&lt;h1&gt;Welcome to my life !&lt;/h1&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;tl;dr Naissance d’un enième blog de développeur web (mais belge, cette fois)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Hello à tous et bienvenue sur BLOB Trotter, le blog d’un belge perdu au milieu de la Normandie. Je travaille &lt;a href=&#34;https://otso.fr&#34;&gt;à mon compte&lt;/a&gt; depuis juillet 2014 en tant que &lt;strong&gt;développeur web et mobile&lt;/strong&gt; freelance, et profite donc de mon anniversaire de première année d’existence pour marquer le coup et me lancer dans la création d’un blog !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Mon objectif est de prendre du &lt;strong&gt;plaisir à écrire&lt;/strong&gt; sur des sujets qui m’intéressent ou me tiennent à coeur, et pourquoi pas vous faire découvrir plein d’infos intéressantes (ou pas) !&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Oui mais pourquoi BLOB Trotter ?&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Pour paraphraser Wikipedia :&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le BLOB, pour Binary Large OBject, est un type de donnée permettant le stockage de données binaires dans le champ d’une table d’une base de données.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Le Blob c’est aussi un &lt;a href=&#34;https://i.imgur.com/rKmltf8.jpg&#34;&gt;poisson un peu bizarre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.imdb.com/title/tt0051418/?ref_=nv_sr_1&#34;&gt;un film d’horreur&lt;/a&gt; avec le célèbre Steven McQuenn, ou encore &lt;a href=&#34;https://i.imgur.com/QPpgNCc.jpg&#34;&gt;un mec un peu gras&lt;/a&gt; dans la saga X-Men. Mais je m’éloigne légèrement du sujet.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Tout ça pour construire un jeu de mot splendide dérivé de “globe trotter” parce qu’en plus j’adore &lt;strong&gt;voyager&lt;/strong&gt; \o/&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&lt;h2&gt;Le mot de la fin&lt;/h2&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Y’en a pas ! Bonne lecture !&lt;/p&gt;&#xA;</description>
            <pubDate>Tue, 21 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>